{
  "text": "Hallo, liebe Zuschauer. In den vergangenen Monaten hatten wir ein Thema, was immer wieder viel diskutiert wurde in unseren Kommentaren, und das ist das Thema Migration und Flucht. Und wir haben uns \u00fcberlegt, dass wir heute das Thema noch mal aus einer anderen Perspektive beleuchten wollen. Deswegen sind wir nach Osnabr\u00fcck gereist und besuchen hier Herrn Oltmar. Sie sind hier Studiendekan am Institut f\u00fcr internationale Migration und interkulturelle Studien. Und wir werden jetzt mal ein Gespr\u00e4ch mit Ihnen f\u00fchren. Dankesch\u00f6n, dass Sie sich Zeit genommen haben. Sehr gerne, dankesch\u00f6n. Und wir haben uns \u00fcberlegt, wir bringen auch eure Kommentare mit rein. Deshalb haben wir jetzt mal einige Kommentare, vor allem auch kritische Kommentare zum Thema Migration, die wir heute mal beleuchten m\u00f6chten aus der Perspektive, aus verschiedener Perspektive, aber auch mit Antworten von einem Experten. Und Janusz wird jetzt diese Fragen stellen. Also wir haben f\u00fcnf Fragen, f\u00fcnf Thesen mitgebracht. Das sind Themen, die unter unseren Filmen in den Kommentaren angefragt werden. Und die erste Frage ist, steigt in Deutschland die Kriminalit\u00e4t bedingt durch die Fl\u00fcchtlinge? Nein, so pauschal kann man das nicht sagen. Wir haben relativ wenig Informationen dar\u00fcber. Die Informationen, die in diesem Kontext entwickelt werden, kommen aus der polizeilichen Kriminalstatistik. Das hei\u00dft, alles das, was bei der Polizei angezeigt wird, wird in diesem Zusammenhang registriert. Hier ist tats\u00e4chlich der Anteil von Asylsuchenden \u00fcberproportional hoch. Allerdings hat das auch damit zu tun, dass zum einen wesentlich st\u00e4rker gegen\u00fcber Menschen, die aus anderen L\u00e4ndern kommen, angezeigt wird, h\u00e4ufiger angezeigt wird, als bei Menschen, die in der Bundesrepublik leben. Und zweitens sehen wir, dass unter den Asylsuchenden besonders viele junge M\u00e4nner sind. Und junge M\u00e4nner sind diejenigen, die ohnehin, egal woher sie kommen, ob sie seit Ewigkeiten in der Bundesrepublik leben oder nicht, ganz konkret eben eine h\u00f6here Anzahl von Straftaten oder kriminellen Vergehen begehen. Das hei\u00dft also, wenn man jetzt diese Faktoren rausrechnet, n\u00e4mlich dass das Anzeigeverhalten ein sehr spezifisches bei Menschen, die aus dem Ausland kommen, und zweitens, dass es eben um junge M\u00e4nner geht, sehen wir, insgesamt gesehen ist die Kriminalit\u00e4tsrate bei denen, die zugewandert sind, niedriger, als bei der einheimischen Bev\u00f6lkerung. Also das n\u00e4chste Thema ist, viele Menschen behaupten, dass das Gro\u00dfteil von den Fl\u00fcchtlingen gar keine politischen Fl\u00fcchtlinge sind, sondern Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge. Das sind Menschen, die geh\u00f6rt haben, in Deutschland lebt es sich sehr bequem und ich muss mich nur so ein bisschen darstellen als ein politischer Fl\u00fcchtling und schon kann ich mir mein Leben hier organisieren. Ja, nat\u00fcrlich gibt es Menschen, die in die Bundesrepublik kommen, Asylstatus haben m\u00f6chten, aber letztlich einen solchen Asylstatus nicht bekommen. Daf\u00fcr gibt es ja die entsprechenden Verfahren. Es gibt seit langem einen gro\u00dfen Apparat, der sich um Asylantr\u00e4ge k\u00fcmmert. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig. Das hei\u00dft, es geht ja nicht darum, dass allen Menschen, die kommen, nun tats\u00e4chlich ein solcher Asylstatus, ein solcher Schutzstatus zugebilligt wird, sondern es gibt die entsprechenden \u00dcberpr\u00fcfungen. Und wenn wir uns ganz konkrete F\u00e4lle anschauen, sehen wir, dass seit Beginn des B\u00fcrgerkriegs in Syrien 2011 die Zahl der Syrer, die in die Bundesrepublik gekommen sind, stark angestiegen ist, vor allen Dingen 2014, 2015. Aber wir sehen auch, dass eben mit der Versch\u00e4rfung des Konflikts, mit dem \u00dcbergang von einem B\u00fcrgerkrieg in einen internationalen Krieg in Syrien, die Zahl angestiegen ist. Wir k\u00f6nnen also ganz explizit sehen, hier unmittelbar sehen, was der Hintergrund f\u00fcr diese Bewegung ist. Und wir wissen gleichzeitig auch, der allergr\u00f6\u00dfte Teil der Menschen, die international als Fl\u00fcchtlinge gelten, kommen nicht nach Europa, k\u00f6nnen auch gar nicht nach Europa kommen, weil die M\u00f6glichkeiten, Grenzen zu \u00fcberschreiten, vor allen Dingen auch Kontinentgrenzen zu \u00fcberschreiten, ausgesprochen gering sind. Das n\u00e4chste Thema ist die m\u00f6gliche Islamisierungseuropa. Viele Menschen haben Angst, dass die Menschen, die Fl\u00fcchtlinge, die nach Deutschland kommen, sehr religi\u00f6se Menschen sind und auch den Wunsch haben, zu missionisieren, den Wunsch haben, ihre Religion zu verbreiten. Und viele Menschen haben Angst, dass in absehbarer Zeit, in 20, 30 Jahren, dank der h\u00f6heren Geburtsrate, sie nicht mehr in ihre eigene Heimat heimisch sind, sondern sich pl\u00f6tzlich in einer v\u00f6llig anderen Kultur befinden. Ja, also zun\u00e4chst einmal muss man festhalten, dass die Geburtenrate derjenigen, die in der Bundesrepublik leben und zugewandert sind, nicht h\u00f6her ist. Erstaunlicherweise passen sich die Geburtenraten sofort an, schon in der ersten Generation. Und zweitens, also das, was wir sehen, ist, dass Menschen, die zugewandert sind, tats\u00e4chlich ein h\u00f6heres Ausma\u00df an Religiosit\u00e4t haben, aber dieses Ausma\u00df nicht so hoch ist, dass wir davon ausgehen m\u00fcssen, Religion sei das Zentralelement von Alltag von beispielsweise Menschen, die in den vergangenen Jahren gekommen sind. Wir sehen, dass Religiosit\u00e4t in den vergangenen Jahrzehnten enorm an Bedeutung verloren hat, auch in den Herkunftsstaaten enorm an Bedeutung verloren hat, so wie in Europa auch. Wir sehen, dass aber im Kontext von Migration Religion eine Art von Ressource darstellt. Warum? Menschen, die beispielsweise in die Bundesrepublik kommen, haben durchaus die Neigung, beispielsweise Moscheegemeinden aufzusuchen, weil sie hier auf Menschen treffen, deren Sprache sie sprechen, mit denen sie sich verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, die eben auch Hilfe leisten, wenn es darum geht, an Wohnungen heranzukommen, im Kontakt mit Beh\u00f6rden oder an Arbeitsm\u00f6glichkeiten heranzukommen. Das hei\u00dft also, religi\u00f6se Gemeinden sind, wenn man so will, auch Helfer auf dem Weg zur Integration. Man k\u00f6nnte sie als Integrationsagenturen auch bezeichnen. Das ist ein Aspekt, der erstaunlicherweise in der Diskussion so gut wie \u00fcberhaupt keine Rolle spielt. Meistens wird das Element der Gefahr betont, ohne ganz konkret sagen zu k\u00f6nnen, worin diese Gefahr besteht. Denn wir wissen, extreme politische Vorstellungen, also das, was wir als Islamismus bezeichnen, ist ja eine politische Vorstellung, sind bei den aller, allerwenigsten Menschen, die eine religi\u00f6se Orientierung haben, verbreitet. Und von daher sehen wir zwar eine gewisse Bedeutung von Religion, aber wir m\u00fcssen diese Bedeutung von Religion nicht ganz konkret verstehen als einen Anstieg von Bedrohung, von Gefahren, die etwa in Richtung auf Terrorismus gehen. Zum Abschluss k\u00f6nnen wir noch ein bisschen ein offenes Gespr\u00e4ch f\u00fchren. Ich habe auch noch eine Frage, was mich so interessiert ist. Wieso wird dieses Thema Migration so emotional behandelt? Ja, eine sehr schwierige Frage, weil wir schon lange \u00fcber diesen Kontext Debatten f\u00fchren, aber nicht zu Ergebnissen gekommen sind, w\u00fcrde ich es als eine sehr schwierige Frage verstehen. Ich glaube, es geht letztlich in diesen Diskussionen nicht um Migration, sondern es geht um andere Dinge. Das hei\u00dft also, im Kontext des Redens von Migration werden immer wieder ganz grunds\u00e4tzliche Fragen aufgeworfen, die Gesellschaften interessieren bzw. die f\u00fcr Gesellschaften belangvoll sind. Das hei\u00dft also, immer wenn es um das Thema Migration geht, geht es um die Frage, wer ist wir? Das hei\u00dft, was h\u00e4lt Gesellschaft zusammen, was tr\u00e4gt dazu bei, dass wir uns tats\u00e4chlich als etwas verstehen, was eine Art von Kollektiv bildet, das zusammengeh\u00f6rt. Und wenn solche Fragen nach dem Wir aufkommen, steht immer auch die Frage an, wer geh\u00f6rt nicht dazu. Also wenn wir uns mit der Frage besch\u00e4ftigen, was h\u00e4lt uns zusammen und uns, meine ich in diesem Zusammenhang, Deutsche, dann werden wir zu sehr unterschiedlichen Antworten kommen, und zwar zu sehr unterschiedlichen Antworten in unterschiedlichen Konstellationen, je nachdem, wer wo auch fragt. Und wir werden gro\u00dfe M\u00fche haben, am Ende deutlich machen, dem Gegen\u00fcber, was aus unserer Sicht jeweils als zentrale Stichworte genannt werden muss, um ganz konkret am Ende sagen zu k\u00f6nnen, ja, das ist Deutsch oder das sind Deutsche oder das ist das, was am Ende unsere Gesellschaft auszeichnet. Herr Altmaier, ich habe noch eine Frage. Sie sind ja Historiker. Ich habe auch Geschichte studiert. Und ich w\u00fcrde gerne wissen von Ihnen, wenn Sie jetzt die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, in die Zukunft zu reisen, so 300 Jahre von jetzt an, dann gehen Sie in so eine Bibliothek wie hier und lesen ein Geschichtsbuch \u00fcber die jetzige Zeit. Was w\u00fcrden wir da lesen? Was werden die Leute r\u00fcckblickend sagen auf diese Zeit? Na, also ich vermute, dass wie auch in den Publikationen \u00fcber die Vergangenheit, die wir heute lesen, wahrscheinlich sehr stark \u00fcber politische Zusammenh\u00e4nge diskutiert werden wird. Das hei\u00dft also, vieles das, was wir heute im Alltag diskutieren, wird in diesen Publikationen eher keinen Platz finden, sondern wir werden reden \u00fcber gro\u00dfe weltpolitische Auseinandersetzungen, wir werden reden \u00fcber innenpolitische Konflikte. Hier in diesem Kontext wird sicherlich, da bin ich mir sehr sicher, dieses Stichwort Fl\u00fcchtlingskrise nochmal auftauchen, mit unterschiedlichen Konnotationen im Blick auf die Frage, wer denn hier eigentlich eine Krise hat. Aber ich glaube nicht, dass in diesem Zusammenhang wirklich intensiv die Fragen, \u00fcber die wir in den vergangenen Monaten gesprochen haben, im Vordergrund stehen werden. Schauen Sie sich bitte die Darstellung an, die wir heute lesen \u00fcber Vergangenheit. Im 19. Jahrhundert haben 55 bis 60 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er den Kontinent verlassen, sind auf andere Kontinente gegangen. Europa ist im 19., fr\u00fchen 20. Jahrhundert komplett durcheinander gewirbelt worden, eben vor dem Hintergrund auch von riesigen Migrationen. Schauen Sie sich Schulgeschichtsb\u00fccher an, schauen Sie sich Geschichtsb\u00fccher an, die sich mit dem 19. Jahrhundert auseinandersetzen. Diese Themen kommen nicht vor. Das, was im Vordergrund steht, ist Krieg, ist Frieden, sind bestimmte gro\u00dfe politische Debatten, aber kaum etwas von dem, was tats\u00e4chlich Migrationsgeschichte angeht. Das scheint etwas zu sein, was Gesellschaften offensichtlich relativ schnell schlichtweg vergessen. Dankesch\u00f6n, Herr Oltmar, dass Sie sich diese Zeit genommen haben f\u00fcr unser Interview. Sie haben wahrscheinlich schon h\u00e4ufiger Interviews gemacht in den letzten Jahren. Ja, also bei dem Thema bleibt das nicht aus. Es sind x-Hunderte in den vergangenen Monaten gewesen, weil einfach schlichtweg, und das scheint mir auch wichtig zu sein, das Bed\u00fcrfnis danach, Erkl\u00e4rungen zu bekommen, sehr, sehr stark war. Ich denke, das ist ein wichtiger Aspekt. Auch Wissenschaft darf sich in diesem Zusammenhang nicht entziehen. Wissenschaftlich ist eine gesellschaftliche Veranstaltung. Wir m\u00fcssen also ganz explizit auch immer wieder versuchen, unsere Perspektiven in diese Diskussion mit einzubringen. Danke schon mal daf\u00fcr. Wir hoffen, dass es euch gefallen hat, dass ihr auch einige vielleicht neue Ideen bekommen habt und ein paar neue Dinge geh\u00f6rt habt. Schreibt uns auf jeden Fall eure Kommentare, eure Fragen dazu. Wir freuen uns dar\u00fcber. Und wenn ihr Lust habt, auch noch Vokabeln zu bekommen mit den Themen zu der heutigen Diskussion, dann k\u00f6nnt ihr auch noch mal bei Patreon reingucken. Da bekommt ihr noch Vokabeln und Grammatik\u00fcbungen. Danke f\u00fcrs Zuschauen und bis zum n\u00e4chsten Mal!"
}