{
  "text": "Hallo Leute, wir sind heute in Berlin unterwegs und bei uns ist Julius. Hi, my name is Julius, guys. Welcome. Und Sarah. Und hinter der Kamera ist Kapenda und sp\u00e4ter wird auch noch Janusz dort sein. Wir machen heute ein besonderes Projekt. Wir bereiten n\u00e4mlich mit Unterst\u00fctzung der Deutschen Botschaft in Windhoek, Namibia, eine Ausstellung vor und werden daf\u00fcr auch zwei Videos drehen, in Deutsch und auf Englisch. Unser Thema ist Vielfalt in der Gesellschaft und Diskriminierung. Wie gehen wir damit um, dass wir verschiedene Hautfarben, Religionen, Sexualit\u00e4ten, sexuelle Orientierung, Menschen mit und ohne Behinderung haben. Das m\u00f6chten wir heute auf der Stra\u00dfe erfahren und das werden wir auch in Windhoek auf der Stra\u00dfe fragen, in drei Wochen und diese beiden Videos werden wir zusammen rausbringen. Wir gehen jetzt mal los in Berlin. So off we go. Los geht's. Unsere Frage ist, gibt es Diskriminierung in Deutschland? Definitiv, gibt es \u00fcberall. Gibt es Diskriminierung in Deutschland? Aber nat\u00fcrlich. Nat\u00fcrlich. Entschuldigung, du bist gefragt. Ja, und wie? Denkt ihr, dass es in Deutschland Diskriminierung gibt? Ja, ein bisschen. Ich studiere in Leipzig, deshalb finde ich ein bisschen Diskriminierung. Aber in Berlin nicht so viel. In Berlin, nee. W\u00fcrdest du sagen, dass es Diskriminierung gibt in Deutschland? Ich glaube schon. Und was glaubst du, welche Gruppen sind davon betroffen vor allem? Ja, also nat\u00fcrlich Menschen mit Migrationshintergrund, weil es nat\u00fcrlich viele Vorurteile gibt. Und ganz speziell nat\u00fcrlich Menschen, wo es irgendwie nach au\u00dfen sichtbar ist. Migranten, Frauen, zum Beispiel, reicht ja schon. Zwei gro\u00dfe Gruppen. Also Leute, die hier leben, die anders aussehen als der Bio-Deutsche. Frauen schlechthin, Homosexuelle. Es gibt diverse Gruppen, die nicht zum gro\u00dfen Mainstream geh\u00f6ren und die dadurch ausgegrenzt werden. Immer wieder. Auch wenn die Leute es gar nicht merken, sondern so. Und welche Gruppen sind davon betroffen? Na ja, kommt aufs Feld an. Also wenn ich jetzt in Richtung Antirassismus denke, als erstes denke ich an den Wohnungsmarkt. Also wer kriegt welche Wohnungen? Ich meine, da gibt es regelm\u00e4\u00dfig Studien zu, mit welchen Nachnamen wird man zu welchen Wohnungsbesichtigungen eingeladen oder nicht. Also das ist mit Zahlen belegt und so weiter. Das ist ja nicht nur ein linkes Ger\u00fccht, dass es da Diskriminierung gibt. Und haben Sie selber Diskriminierung erlebt in Ihrem Leben? \u00c4h, nein, kann man eigentlich so glaube ich nicht sagen. Also in Leipzig habt ihr selber Diskriminierung erlebt? \u00c4h, ja. Kannst du uns eine Situation erz\u00e4hlen? \u00c4hm, \u00e4h, ne. Willst du mich erz\u00e4hlen? Hast du selber schon mal Erfahrung gemacht mit Diskriminierung in deinem Leben? Na ja, ich bin eine wei\u00dfe, m\u00e4nnliche Hete. Nicht so viel. Also klar, ich kenne das dann auch, wenn Leute sagen, oder was hei\u00dft sagen, aber wenn ich mitbekomme, dass ich bestimmten M\u00e4nnlichkeitsbildern nicht entspreche, dass es dann Reibung gibt oder so, aber es ist eine andere Erfahrung, als es Frauen machen w\u00fcrden oder Schwule machen oder so. Bist du selber schon mal diskriminiert worden oder hast du Diskriminierung erlebt in deinem Alltag? Ja, also ich glaube als Frau, so in meiner Generation, also ich bin jetzt gerade 30 geworden, ist es schon noch so ein bisschen in der Generation drinnen, dass man als Frau diskriminiert wird, ganz oft. Also das f\u00e4ngt ja schon bei Vorstellungsgespr\u00e4chen an, immer mit der Frage, ja, und Familienplanung, ne, ne, ne. Und klar, man muss nicht antworten rechtlich, aber wenn man nicht antwortet, dann hat man auch schon verloren. Wird das gefragt, \u00fcberall? Nat\u00fcrlich, habe ich schon ganz oft erlebt. Gerade so in meinem Alter, ja. Interessant. Ja, k\u00f6nnen Sie ein Beispiel nennen, wo vielleicht die Mehrheitsgesellschaft gar nicht merkt, wo jemand diskriminiert wird? Die Mehrheitsgesellschaft, das war der Begriff, den ich gerade gesucht habe, genau. Wo die Mehrheitsgesellschaft nicht merkt, dass sie diskriminiert? Ja. Na, permanent. Aber kennst du Beispiele aus deinem Umfeld, Leute, die unter Diskriminierung leiden? Ja, nat\u00fcrlich, schwule Freunde, die irgendwie auf der Stra\u00dfe Gewalt erleben zum Beispiel, auch mal als eine Form von krasser Diskriminierung verstanden oder sowas, ja klar. Das passiert in Berlin? Das passiert in Berlin, ja, nat\u00fcrlich. Kannst du irgendwie ein Beispiel nennen? Naja, man ist abends auf dem Weg von der Kneipe nach Hause und drei Leute schlagen einem das Gesicht blutig, das passiert, nat\u00fcrlich. Und dann sieht man am n\u00e4chsten Tag den Freund und fragt so, oh, warum hast du ein blutunterlaufendes Auge? Und er sagt, ja, dieses und jenes ist passiert, also so, klar. Und hast du selber schon mal Diskriminierung erlebt in deinem Leben? Also auf mich bezogen jetzt nicht, n\u00f6, kann ich mir nicht vorstellen, glaub nicht. Hast du selber schon Erfahrung gemacht mit Diskriminierung im Alltag? Ja, sehr viel. Kannst du uns so ein Beispiel erz\u00e4hlen, ohne zu tief zu gehen? Ja, also ich erlebe oft so positiven Rassismus, wenn es irgendwie um mein Aussehen geht, meine Haare, oder Leute wollen meine Haare einfach anfassen oder machen Kommentare zu meiner Religion, das geht mir auch, ja. Also hast du pers\u00f6nliche Erfahrungen gemacht mit Diskriminierung? Ja, aber jetzt nicht so extreme, sag ich mal. Also weil ich auch hier immer in der Umgebung bin und hier hat man das nicht so viel. Vielleicht in anderen Bezirken oder St\u00e4dten w\u00fcrde man das vielleicht mehr erleben, sag ich mal so. Wie w\u00fcrden Sie sich das w\u00fcnschen f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen? Wie w\u00fcrden Sie sich w\u00fcnschen, dass sich die Situation ver\u00e4ndert? Also da muss ich eine Unisone mit allen m\u00f6glichen Parteien sagen, Bildung, Bildung, Bildung. Und die muss fr\u00fch anfangen. Nicht das letzte Kita-Jahr muss frei sein, das erste Kita-Jahr muss frei sein. Denn mit sechs Jahren ist schon so viel, oder f\u00fcnf, ist schon so viel gelaufen. Also wir m\u00fcssen da noch dran arbeiten, dass die Gesellschaft gleich wird, also dass auch transparent und alle f\u00fcr alle ein gleiches Leben hier m\u00f6glich ist. Und was w\u00fcnscht ihr euch f\u00fcr das interkulturelle Zusammenleben in der Zukunft? Was w\u00fcnsche ich? Coexistence vielleicht ein bisschen mehr, ja, Coexistence. Eine friedliche Coexistence? Ja. Und noch etwas? Ne, es ist sehr sch\u00f6n hier. Ja, also es w\u00e4re glaube ich ganz toll, wenn diese Gehaltsschere nicht mehr so aufklaffen w\u00fcrde zwischen M\u00e4nnern und Frauen. Und wenn man sich da ein Beispiel an den skandinavischen L\u00e4ndern nehmen w\u00fcrde, wo auch die M\u00e4nner in Karenz gehen, wo das einfach total \u00fcblich ist und die dann auch nicht daf\u00fcr bel\u00e4chelt werden von ihren Kollegen, dass sie das machen. Schlagzeugkurse f\u00fcr M\u00e4dchen. Das wollte ich immer machen. Ich musste dazu nach Berlin kommen und wo ich aufgewachsen bin, gab es das nicht. Und ansonsten was Gewalt auf der Stra\u00dfe angeht, da w\u00fcrde es ja schon mal helfen, dass die Polizei sensibel ist f\u00fcr sowas, also dass man nicht, wenn man da hingeht, um sowas anzuzeigen, den n\u00e4chsten doofen Spruch kriegt. Das ist ja im Moment eher das Problem. Also die Polizei, die hat kein Verst\u00e4ndnis von Diskriminierung, die ist im Zweifelsfall selber rassistisch und homophob. Also das ist ja ein bisschen so ein Trauerspiel, was sich dann so... Wenn man dann den Mut hat zur Polizei zu gehen, kommt ja im Zweifelsfall das n\u00e4chste Mal nochmal drauf. Und da hat man ja auch nichts von und von daher wird ja viel davon noch nicht angezeigt. Also das w\u00e4re sowas, Sensibilisierung von Beh\u00f6rden. Und was w\u00fcrdest du dir w\u00fcnschen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Generation, wie sich das ver\u00e4ndert? Ja, dass sich das gar nicht so ausbildet, dass gar nicht so ein Rassismus mehr entsteht, dass es halt normal ist mit Leuten, die anders aussehen, dass es normal ist mit denen zusammenzuleben. Was w\u00fcrdest du dir denn w\u00fcnschen f\u00fcr die n\u00e4chste Generation, wie zum Beispiel vielleicht deine Tochter aufw\u00e4chst oder vielleicht die Enkel irgendwann aufwachsen w\u00fcrden? Was k\u00f6nnte sich da noch ver\u00e4ndern? Was man da ver\u00e4ndern kann... Vielleicht, dass man offener ist und mehr miteinander redet und hinterfragt, wieso, weshalb, warum. W\u00fcrde ich jetzt sagen, ja. Vielleicht ein bisschen mehr Verst\u00e4ndnis, Akzeptanz untereinander. Ja, einfach, dass es auch mehr auf verschiedenen Ebenen, dass die Kinder... Wie sagt man das? Dass es Visibilit\u00e4t von Menschen verschiedener Hintergr\u00fcnde auch in den Medien gibt und in h\u00f6heren Positionen und so weiter. Ich glaube, das w\u00fcrde Kindern sehr viel Mut geben, wenn sie das sehen. Und wie k\u00f6nnte man die Situation verbessern? Kann jeder nur bei sich selber anfangen. Ich mache zum Beispiel Sprachkurs f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge unter anderem und habe relativ wenig beurteilt. Ich w\u00fcnsche mir, dass sie erstmal die Chance nutzen, dass wir eine offene Gesellschaft werden, eine multikulturelle Gesellschaft, dass wir offen f\u00fcr Europa sind, dass wir auch offen f\u00fcr Menschen sind, die auch nach Europa kommen, die hier leben wollen. Ja, das w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen. Ja, Leute, das war unsere Episode heute und jetzt sind es schon drei Wochen sp\u00e4ter und wir sind pl\u00f6tzlich in... Ah, in Windhoek, Namibia. Wir haben euch gesagt, dass diese Episode Teil von einem gr\u00f6\u00dferen Projekt ist und wir haben diese Woche die gleiche Frage nochmal wiederholt auf Englisch hier in Windhoek auf der Stra\u00dfe. Und wenn ihr die Ergebnisse sehen wollt und sehen wollt, wie die Menschen hier geantwortet haben, k\u00f6nnt ihr hier mal reingucken. Hier haben wir n\u00e4mlich eine Episode easy English davon gemacht. Das Ganze hat Carpenda moderiert und aus den Ergebnissen von beiden haben wir gemeinsam eine Ausstellung gemacht. Die hei\u00dft United in Diversity und auf united-in-diversity.org k\u00f6nnt ihr die Ergebnisse sehen. Und wir m\u00f6chten euch einladen, daran teilzuhaben. Morgen pr\u00e4sentieren wir das Ganze hier mit der Deutschen Botschaft. Ja, auf der College of the Arts. Wir freuen uns schon darauf. Das war f\u00fcr uns auch ein gro\u00dfes Projekt. Und wir freuen uns, wenn ihr euch das auch angucken m\u00f6gt. Ja, wenn ihr Lust habt, macht noch \u00dcbungen, werdet ein Patron. Das Ganze geht jetzt interaktiv bei Easy German. Und jede Woche sind mehr und mehr Leute von euch dabei. Dar\u00fcber freuen wir uns sehr. Das ist eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung f\u00fcr unser Projekt. Danke, dass ihr dabei wart. Danke f\u00fcr diese tolle Kooperation. Immer gerne. Und ja, viel Spa\u00df. Und n\u00e4chste Woche machen wir \u00fcbrigens eine Woche Urlaub. Ausnahmsweise mal sind wir eine Woche in Urlaub. Da gibt es kein Easy German. Aber danach die Woche sind wir wieder zur\u00fcck aus Berlin. Bis bald. Ciao. Und Carvena und ich freuen uns jetzt \u00fcber unsere Ausstellung. Yes, indeed."
}