{
  "text": "Hallo Leute, wir haben heute Besuch von Mo und Mohammed. Die beiden kommen aus dem Sudan, studieren gerade in Deutschland und sie haben uns mit einem sehr interessanten Thema angesprochen. Wie ihr wisst, gibt es im Moment Proteste im Sudan. Die Menschen protestieren gegen die Milit\u00e4rregierung und f\u00fcr mehr Demokratie. Und deswegen fragen wir heute die Menschen hier auf der Stra\u00dfe, wart ihr schon mal bei einem Protest und wogegen protestiert ihr? Los geht's! Unsere Frage heute ist, warst du schon mal bei einem Protest? Ja, ich war schon mal bei einem Protest. Und was f\u00fcr ein Protest war das? Das war eine Demonstration gegen die Massentierhaltung und gegen die Agrarindustrie, wie sie gerade im Moment irgendwie stattfindet. Vor ein paar Jahren auch hier in Berlin. Ja, ich war bei manchen Demos mal dabei. Erz\u00e4hl mal, was waren das f\u00fcr Demos? Einmal diese Fridays for Futures Demos und einmal eine Demo, als gleichzeitig noch eine Demo von Rechten war, also die Gegendemo davon. Waren Sie schon mal auf einem Protest? Lange her, ich glaube kurz vor dem Irakkrieg, 1998 oder so, 20 Jahre her. Und wogegen haben Sie da demonstriert? Dagegen, dass der Irakkrieg beginnt, ich glaube 2001 oder so, 1999 war das. Ich war schon mal bei Fridays for Future, also schon zweimal. Und auch auf der Unteilbar-Demo und auch auf dem CSD jetzt. Und ich finde es auch sehr wichtig, vor allem in unserem Alter, dass man sich daf\u00fcr so interessiert, weil es uns ja alle betrifft und dass wir uns auch daf\u00fcr einsetzen. Und deswegen finde ich es sehr wichtig, eigentlich zu solchen Demos zu gehen oder generell sich so einzusetzen daf\u00fcr. Warst du schon mal auf einem Protest? Nein, und ich habe es auch nicht vor, weil ich eigentlich immer eher daf\u00fcr bin als dagegen. Also ich finde eigentlich immer ganz gut, wenn man f\u00fcr etwas ist und da seine Kraft rein gibt, als gegen irgendwas zu k\u00e4mpfen. Ich finde es nat\u00fcrlich toll, wenn Leute das machen und sich da auch daf\u00fcr organisieren. Ich finde das wichtig. Aber ich glaube, ich bin da nicht der Typ zu. Ich finde es gut, wenn man Sachen gut findet und daf\u00fcr ist. Oh, ja, ich war schon mal bei einem Protest. Ich war schon mehrfach bei einem Protest. Das liegt allerdings schon viele Jahrzehnte zur\u00fcck. Ja. Und es ging einmal um Umweltschutz. Das war aber ein Protest, der fand nicht hier statt, sondern in den USA. Janusz, warst du schon mal auf einem Protest? Ja, und ich war sehr engagiert in Polen, angefangen von 1979 bis 1981 und dann als Ergebnis von meiner Arbeit plus zehn Millionen andere Polen gab es den Kriegszustand. Quasi der kommunistische Regime k\u00f6nnte sich nicht anders helfen, als einen Kriegszustand auszurufen und Milit\u00e4r und Polizei auf die Stra\u00dfe zu bringen. Also, angefangen gegen Atomkraft. Okay, wir waren eigentlich eine Friedensbewegung. Und gegen die Pershing II, gegen den NATO-Doppelbeschluss damals, gegen Wackersdorf, aber jetzt kommt viel. Das freut mich aber. Ich kenne die Zeiten. Ich lebe selber seit 30 Jahren in Deutschland und war Zeuge davon. Ja, ja, genau, okay. Ja, da gibt es noch eine Menge, das wissen Sie dann alles auch selber. Moment. Ja, ja, das war mal in M\u00fcnchen gegen Mietpreiserh\u00f6hungen. Ich habe protestiert, als ich Anfang 20 war, gegen die Ungerechtigkeit auf der Welt. Gegen den Kapitalismus. Ich war sehr f\u00fcr den Kommunismus und habe sehr daf\u00fcr gek\u00e4mpft und habe mit meinem Freund zusammen die roten Zellen in Oldenburg aufgebaut. Oh, das ist interessant. Und was war dann sp\u00e4ter Ihre Beziehung zu RAF? Die war sehr kritisch. Also, RAF haben wir nicht unterst\u00fctzt, weil wir gegen die Gewalt waren. Wir haben friedlich Widerstand geleistet und wir haben versucht, die Arbeiter zu \u00fcberzeugen, zu streiken und nicht mehr mitzumachen. Ist es da zu Gewalt gekommen? Ja, aber \u00fcberraschend wenig. Es war eine sehr spezifische Situation. Polen damals und heute sind sehr patriotisch. Das hei\u00dft, selbst wenn das ein kommunistischer Milition\u00e4r ist, er wird nicht so schnell Gewalt antun. Weil ich bin ja auch Pole, wei\u00dft du. Ja, also es war schon gewaltt\u00e4tig und es gab nat\u00fcrlich die Aufst\u00e4nde in Polen, wo es richtig gewaltt\u00e4tig war, wo Menschen gestorben sind, erschossen wurden, wo es zu Panikhandlungen gekommen ist. Aber der normale Alltag war gar nicht so gewaltt\u00e4tig. Jawohl. War was f\u00fcr ein Protest? Haben wie bleibt im Oktober 2018 war die letzte Gro\u00dfdemo, die ich besucht habe in Nordrhein-Westfalen, an der ich teilgenommen habe. Und was ist da passiert f\u00fcr Leute, die nicht aus Deutschland kommen? Dort wurde f\u00fcr den vorzeitigen Kohleausstieg eingefordert, mit allen Mitteln und mit allen Generationen. Es war ein tolles Erlebnis. Meine erste Demo war vor ein paar Jahren. Da war ich auf einer Demo gegen Atomkraft. Aber da war ich noch in der Schule, sieben, acht Jahre her. Und was denkst du, hat sich gelungen? Ob die Demo gelungen war oder ob sie sich gelohnt hat? Ich denke, eine Demo lohnt sich immer, um Aufmerksamkeit zu erzeugen und ein Thema \u00f6ffentlich anzusprechen. Warst du schon auf einem Protest? Ja. Warum? Weil wir in Brasilien unseren Pr\u00e4sidenten wechseln m\u00f6chten. Und dann waren wir auf der Stra\u00dfe, um das zu machen. Aber es war auch in Fridays for Future. Ja, ich habe davon geh\u00f6rt. Ist das, was du meinst? Das ist auch ein Protest, das stimmt. Ja. Das war eine Umweltgeschichte. Und ich habe gegen den Vietnamkrieg demonstriert. Schon lange her. Wir sind aus S\u00fcddeutschland, Stuttgart 21 usw. Ich war bestimmt schon mal dabei, aber ich habe nicht direkt mitprotestiert. F\u00fcr mich das Gleiche. Gerade in Berlin findet das viel statt. Gerade in den Stra\u00dfen, wie Zug der Liebe oder CSD. Da schie\u00dft man sich an f\u00fcr die Gemeinschaft, um da mitzuwirken. Gegen Atomkraft. Sie waren bei den ber\u00fchmten Atomkraftgegnern, die sich angekettet haben. Nein, nein, nein, das war hier in Berlin. Das war hier in Berlin eine Demo. Dann sind Sie aber gl\u00fccklich, weil ihr euren Ziel erreicht habt. Nein, leider nicht. Warum nicht? Vielleicht mangelnde Protestkultur in Deutschland. W\u00fcrdest du sagen, Deutsche gehen viel protestieren oder eher nicht? Ich glaube, es erlebt gerade wieder einen gro\u00dfen Aufschwung. Die Protestkultur. Auch mit den Friday for Future Bewegungen. Ich denke, dass Deutsche auf jeden Fall schon relativ viel protestieren gehen. K\u00f6nnten aber noch mehr. Was w\u00fcrdest du sagen, haben Deutsche eine besonders ausgepr\u00e4gte Protestkultur oder eher nicht so? Nee, eher nicht so. Nee, also nee, nicht zu dem Eindruck. Es gibt nicht so viel politischen Diskurs. Und woher kommt das? Aus dem Gef\u00fchl der moralischen \u00dcberlegenheit, glaube ich, das die Deutschen an sich tragen. Seltsamerweise. K\u00f6nnten Sie das ein bisschen erkl\u00e4ren? Das ist das Gef\u00fchl, das ich habe. Dass die Franzosen stolz auf Napoleon sind, was er geschafft hat. Die Italiener sind stolz auf Rom. Die Deutschen haben nichts, worauf sie stolz sein k\u00f6nnen. Deshalb muss man sich auf seine moralische \u00dcberlegenheit verlassen k\u00f6nnen. Und das ist die Einbildung, die es gibt in Deutschland. Dass sie moralisch \u00fcberlegen sind, anderen Nationen gegen\u00fcber. Das ist ein gro\u00dfes Problem, glaube ich. Das ist super interessant. Das hei\u00dft, die Leute denken, dass sie alles richtig machen. Zumindest, dass sie Vorbild sind in der Welt. Was nat\u00fcrlich Schwachsinn ist. Ich finde, es gibt eine ausgepr\u00e4gte Protestkultur, ja. Wie das jetzt international zu bewerten ist, kann ich nicht so richtig sagen. Aber es gibt eine gute Protestkultur, ja. Denke ich schon. Wie sieht es mit der Protestkultur in Deutschland aus? Ich w\u00fcrde sagen, sehr lazy. Alle sehr satt. Zu satt. Finden Sie, dass Demonstrationen und Proteste eine gute Methode sind, also etwas Ver\u00e4nderung zu schaffen? Ja, nat\u00fcrlich. Man muss was bewegen. Das ist auch Ausdruck unserer Demokratie hier in Deutschland. Auf jeden Fall. Also ich denke, dass man einiges damit erreichen kann. Vor allem, wenn sich einfach viele Leute mit der gleichen Meinung zusammentun. Und dagegen dann quasi, sage ich mal, ank\u00e4mpfen oder was erreichen m\u00f6chten. Ich glaube, da ist so eine Protestierung ganz gut. Und wof\u00fcr w\u00fcrde es sich lohnen, in unseren Zeiten noch zu protestieren oder wogegen? Klimaschutz. Also diese Fridays for Future Demos. Das ist auf jeden Fall sinnvoll. Das finde ich sinnvoll, ja, auf jeden Fall. Das w\u00e4re so eine Sache da. Wenn ich Sch\u00fcler w\u00e4re, w\u00fcrde ich da vermutlich auch mitmachen, ja. Und jetzt seid ihr dran. Wir m\u00f6chten n\u00e4mlich von euch wissen, wart ihr schon einmal auf einem Protest? Und was muss passieren, damit ihr auf die Stra\u00dfe geht? Wir m\u00f6chten gerne von euch h\u00f6ren. Und wir wissen, dass viele von euch aus L\u00e4ndern kommen, wo auch gerade viele Dinge passieren oder in der Vergangenheit passiert sind. Und erz\u00e4hlt uns bitte davon. Wir freuen uns, eure Geschichten zu h\u00f6ren und davon zu h\u00f6ren, was ihr gemacht habt und wof\u00fcr ihr auf die Stra\u00dfe gegangen seid. Ihr k\u00f6nnt au\u00dferdem wieder interaktive \u00dcbungen machen, auch zu dieser Episode. Werdet einfach ein Mitglied von Easy German. Und dann bekommt ihr interaktive \u00dcbungen und Vokabellisten zu dieser Episode. Danke, dass ihr dabei wart. Ich dr\u00fccke euch die Daumen f\u00fcr die Entwicklung im Sudan. Hat uns sehr gefreut, dass ihr da wart. Wir gehen jetzt noch zusammen etwas essen und wir w\u00fcnschen euch eine gute Woche. Tsch\u00fcss! Tsch\u00fcss! SWR 2021"
}