{
  "text": "Vor \u00fcber 30 Jahren ist hier in Berlin die Mauer gefallen und damit wurden Westdeutschland und Ostdeutschland nach \u00fcber 40 Jahren Trennung wieder vereinigt. Ja, etwas, was mich nat\u00fcrlich auch sehr angeht, weil ich einige Jahre davor schon in Polen mit dem kommunistischen Regime gek\u00e4mpft habe. Du warst zu diesem Zeitpunkt schon in Deutschland, Janusz, und wir sind jetzt hier ganz in der N\u00e4he an dem Ort, wo die Mauer stand, in einem Stadtteil, in dem heute ehemalige Ostdeutsche und zugezogene Westdeutsche zusammenleben. Und wir wollen jetzt mal rausfinden, 30 Jahre nach der Wiedervereinigung, wie viele Unterschiede gibt es eigentlich noch zwischen den ehemaligen Westen und dem ehemaligen Osten? Los geht's! Los geht's! Sind die Unterschiede zwischen Westdeutschland und Ostdeutschland immer noch gro\u00df oder nicht? Ja, sind immer noch gro\u00df. Leider, die Menschen haben sich noch nicht dran gew\u00f6hnt und noch nicht richtig zueinander gefunden. Nicht alle, aber die meisten. Es gibt immer noch diese W\u00f6rter, Ossi und Wessi. Und da werden auch immer noch Unterschiede gemacht. Ich nehme an, das wird noch eine ganze Generation dauern, bis die Alten alle weg sind. Und dann die jungen Leute heute, die denken ja anders dar\u00fcber. Gibt es noch Unterschiede zwischen den Westdeutschen und den Ostdeutschen? Wenn sie \u00e4lter sind, ja. Aber wenn sie jung sind, nee, glaube ich nicht. Ich w\u00fcrde sagen, ja, aber ich kann sie nicht genau benennen. Aber sowohl was die politische Landschaft angeht, als auch so kulturelle \u00dcberbleibsel. Oh Gott, da bin ich komplett raus. Schwierig zu beantworten, wenn man nicht von hier kommt direkt. Ich habe viel zu wenig Erfahrung, ich kann es nicht beurteilen. Woher kommen Sie her? Aus Osnabr\u00fcck. Tja, das kommt immer darauf an, wie man mit den Leuten auch ein bisschen zurechtkommt. Es gibt schon Unterschiede noch. Doch, also das geht ja bei einem Rentenlos oder bei irgendwelchen Bezahlungen. Also Unterschiede gibt es schon noch. Doch, und das merken die Leute ja auch. Ja, denke ich. Und zwar einfach, weil eine unterschiedliche Sozialisation da war. Und zu einer Geschichte geh\u00f6rt ja auch dazu, dass man Geschichte teilen kann. Und die Geschichte, die Ostdeutsche teilen k\u00f6nnen, ist eine andere als die, die Westdeutsche teilen k\u00f6nnen. Das ist leider so. Man muss viel miteinander sprechen. Und das ist ein Auftrag, glaube ich, dass man sich st\u00e4ndig wieder vereinigt. Denken Sie, dass es nach \u00fcber 30 Jahren Wiedervereinigung noch Unterschiede gibt zwischen Ost und West? Na, mit Sicherheit eine ganze Menge. Also alleine, ich meine, wir sind ja hier gro\u00dfgeworden seit 1968 in dem Viertel hier, in der Stra\u00dfe hier, in der Oderberge. Und wohnen jetzt in der Schweta. Und hier, also bis auf eine ganz wenige Familien ist ja der ganze Stadtbezug umfolgt worden hier. Also die alten DDR-B\u00fcrger sind ja alle weggezogen worden. Und zwar auch zum Teil unabsichtlich, sondern auch absichtlich. Man hat die also wirklich entmietet hier. Und weil sich auch zum Teil die Mieten dann hier nicht mehr leisten konnten. Also man hat wirklich eine echte Umfolgung gemacht hier. Und das sieht man doch, wenn Sie hier durch die Jegen fahren, Sie treffen hier kaum noch einen echten Berliner. Gehen Sie mal die Stra\u00dfe runter hier. Ich kann es nur best\u00e4tigen, ja. Ich komme in Ebst aus Westdeutschland, ich komme aus Wiesbaden. Und ich bin sehr gern in Berlin, aber stelle immer wieder fest, dass es zwischen beiden ehemaligen Deutschlands noch einen gro\u00dfen Unterschied gibt. Und welche Unterschiede nehmen Sie wahr? Vor allen Dingen finanzielle Unterschiede. Dass Leute sich benachteiligt f\u00fchlen, weil sie nicht die gleiche Rente bekommen wie in Westdeutschland. Und die Lebensumstellung auch dementsprechend aussehen. Also wir beide kommen aus Stralsund, also aus der fr\u00fcheren DDR. Und erstaunlicherweise fand ich, war das immer noch ein ganz sch\u00f6nes Thema bei unseren Klassenkameraden und Klassenkameradinnen. Auch immer noch so manchmal ein bisschen abf\u00e4llige Spr\u00fcche \u00fcber Wessis. Und zum Beispiel meine... Aussis. Oder ja, andere dann \u00fcber Aussis. Meine Eltern kommen aus dem fr\u00fcheren Westen und haben schon beschrieben, dass es auch ziemlich viele Vorurteile noch gab. Und ich denke mal, finanziell gibt es auch immer noch Unterschiede. Dass man da weniger verdient, dass weniger los ist. Das hei\u00dft, auch wenn ihr eigentlich Deutschland gar nicht mehr selbst geteilt erlebt habt, nehmt ihr diese Teilung noch wahr in eurem Alltag? Ja. Ja, doch. Also auch zum Beispiel, wenn man dann nach Studienpl\u00e4tzen guckt, ist viel mehr im fr\u00fcheren Westen, was irgendwie angeboten wird. Wenn man mal nach bestimmten L\u00e4den oder so guckt, dann sind immer im fr\u00fcheren Westen so ganz viele Punkte auf der Karte. Und in der fr\u00fcheren DDR ist es recht mau. Und alleine, wenn man irgendwie auf die Wahlen guckt, sieht man ja auch gro\u00dfe Unterschiede. Also ich nehme es noch wahr. In den K\u00f6pfen. Wir sind also verheiratet Ost-West. Und wir sehen schon Unterschiede in den K\u00f6pfen. Es gibt nat\u00fcrlich noch faktische Unterschiede in den Renten. Rentenangleich, das wissen wir. Aber ich glaube, in den K\u00f6pfen der Menschen ist in der Generation leider die Wiedervereinigung noch nicht angekommen. Und ich glaube, es wird erst eine Generation kommen m\u00fcssen, die sitzt hier, die davon nichts versteht und die dann sagt, wieso, Ost und West ist doch Deutschland. Nord und S\u00fcd, genau. Was ist da der Unterschied? Und das ist unsere Hoffnung. Wir machen allerdings keinen Unterschied. F\u00fcr uns ist das alles eins. Wir freuen uns, dass es so ist. Genau, sonst h\u00e4tte es nicht geklappt. Das ist sch\u00f6n. Huch, hallo! \u00dcbrigens, wusstet ihr, dass ihr mit Easy German noch mehr Deutsch lernen k\u00f6nnt als nur mit unseren Videos? Denn wir machen nicht nur zweimal die Woche ein neues Video hier auf YouTube, sondern wir haben auch einen Podcast und wir haben die Easy German Mitgliedschaft. Und als Mitglied von Easy German k\u00f6nnt ihr jede Woche verschiedene Materialien bekommen, um euer Deutsch zu verbessern. Und unter anderem bekommt ihr als Mitglied interaktive \u00dcbungen, Transkripte und Vokabelisten zu unseren Videos und auch zu unserem Podcast, den ihr euch mal anh\u00f6ren k\u00f6nnt. Das Ganze verlinken wir hier unten und wir freuen uns sehr, wenn ihr ein Mitglied werdet und damit euer Deutsch verbessert und auch unsere Produktion unterst\u00fctzt. Wie sieht das aus mit anderen Leuten in eurer Generation? Also denkt ihr, das spielt... ist das jetzt bei euch ein besonders starkes Thema oder ist das bei allen noch ein starkes Thema? Also kennt ihr auch Leute, bei denen das gar kein Thema mehr ist? Also jetzt im Studium habe ich viele Kommilitoninnen, die aus dem Westen kommen und die haben schon so berichtet, dass es in der Schule bei denen nicht so ein gro\u00dfes Thema war, wohingegen wir bei uns in der Schule sehr viel und sehr lange im Geschichtsunterricht dar\u00fcber geredet haben, sehr viel diskutiert haben. Also k\u00f6nnte es schon sein, dass es dann vielleicht f\u00fcr uns aus der fr\u00fcheren DDR mehr Thema war als jetzt f\u00fcr Leute aus Bayern oder so, aber es ist jetzt nur eine Idee, so wei\u00df ich es nicht genau, aber manche Freundin von mir w\u00fcrden es vielleicht so best\u00e4tigen. Was gibt es zum Beispiel f\u00fcr Unterschiede in der Mentalit\u00e4t? Also das Menschenbild, dass wir, also ich komme aus der DDR, dass wir mehr den Menschen als Ganzes gesehen haben und nicht jetzt nach Status und also dieser Egoismus, der auch gerade ja in der jetzigen Zeit ja auch sehr gro\u00df ist und diese Ich-Mentalit\u00e4t, die war bei uns nicht so verbreitet. Auch dieses Statusdenken auch nicht und diese Schichten und Klassen, die wir so haben, diese Trennung der Welten, diese Separierung, die ja jetzt auch so bem\u00e4ngelt wird, das hatten wir ja alles nicht. Und wir haben den Menschen immer so als Menschen gesehen. Und der Zusammenhalt der Leute war auch ein anderer \u00fcbrigens, das muss ich auch nochmal sagen. Das ist ein wichtiger Aspekt, der eigentlich heute \u00fcberhaupt nicht mehr, hier ist nur noch jeder seins. Also man kennt zum Teil den Nachbarn, der \u00fcber einem wohnt, kaum noch. Ja und das war fr\u00fcher, da kannte man das ganze Haus. Ja und die Wessis, sie sind auch ein anderer Schlag Mensch. Die sind alle etwas leichter, ein Touch, arrogant, herabgelassen auf die Arme aus sich. Ja und das ist alle, nicht alle, aber viele. Das einzige, was heute nachgelassen hat, wenn sie in den Urlaub fahren, dann wird nicht mehr gefragt, kommst du aus dem Osten oder kommst du aus dem Westen. Das hat nachgelassen. Das hat nachgelassen, Gott sei Dank. Die Unterschiede, ich glaube, die wir sehen, ist vielleicht auch ein bisschen so der Besitzstand Wahrung. Das ist so der Gedanke, wir haben was erreicht im Leben, wir haben was erschaffen und dass wir das auch bewahren wollen und was den Menschen im Osten vielleicht oft abgesprochen wird, ist, dass sie auch was geschaffen haben, auch was bewahren wollen. Und das ist so vielleicht das Gef\u00fchl, dass man dem Osten was absprechen m\u00f6chte, der Westen dem Osten was absprechen m\u00f6chte, was sie nicht erreicht haben. Das ist so, glaube ich, ein gro\u00dfer Unterschied. Das ist schade eigentlich, weil ich glaube, im Osten wie im Westen wurde viel erreicht in den Jahren Werner Mauer auch, also kulturell und auch gesellschaftspolitisch. Und leider, leider, man schaut zu sehr auf die negativen Seiten des anderen als auf die positiven. Und das ist so eine, aber ich glaube, das ist was Deutsches. Das ist vielleicht der eigentliche Punkt, dass das nicht wirklich eine Wiedervereinigung war, sondern es war so eine Art Anschluss. Und das ist das Bittere daran, weil tats\u00e4chlich, wenn Ost- und West-Bundesl\u00e4nder die Chance gehabt h\u00e4tten, ich sage jetzt mal in Anf\u00fchrungszeichen, jeweils das Beste mitzubringen, dann h\u00e4tten wir von einer Wiedervereinigung sprechen k\u00f6nnen. Aber ich glaube, es ist so ein bisschen vom Westen und vom Geld her einfach \u00fcbergest\u00fclpt worden. Und das ist schwierig damit umzugehen, weil ein St\u00fcck weit ist das eben auch ein Verlust der eigenen Identit\u00e4t. Was w\u00fcrden Sie sich w\u00fcnschen f\u00fcr die Zukunft? Oh, dass wir viel, viel, viel enger zusammenkommen und das auch im Kopf die ganzen abgebaut werden und endlich mal ein Deutschland entsteht ohne Vorurteile. Das w\u00e4re mein Wunsch. Ja, dass zusammen w\u00e4chst, was zusammen geh\u00f6rt. Ja. Na, nat\u00fcrlich ein engeres Zusammenwachsen. Teilweise sind Unterschiede doch aber auch ganz gut. Und ein bisschen Reibung ist auch gut. Und ich glaube, solange man gut \u00fcber die Unterschiede reden kann, solange wirklich soziale Ungerechtigkeiten nicht zu gro\u00df sind, denke ich, ist es auch in Ordnung, wenn es regionale Unterschiede gibt und auch ein paar Unterschiede zwischen Ost und West. Nur muss man dann eben respektvoll miteinander umgehen. Also ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Leute an allen Standorten gleich viel verdienen nat\u00fcrlich. Und vor allem w\u00fcrde ich mir, glaube ich, w\u00fcnschen, dass man es dann bei den n\u00e4chsten Wahlen vielleicht nicht mehr so deutlich sieht, dass es \u00fcberall vielleicht halbwegs gleich verteilt ist. Und ich denke aber auch, dass es so kommen wird, weil die Leute, die vielleicht noch ein bisschen in den, die noch zu der Zeit gelebt haben, sterben ja langsam aus. Und vielleicht hebt sich das dann auch von alleine auf. Man soll sich auch immer noch mal daran erinnern, wie gl\u00fccklich eigentlich alle waren, als das passiert ist. Und wirklich, das war so viel Freude. Es gab auch welche, also keine Frage. Aber es wird dann immer wieder vergessen oder ger\u00e4t in den Hintergrund. Und dann sind \u00fcberwiegend wieder so negative Themen. Und das ist dann schade, weil ein halbes Jahr oder ein Jahr war das gesamte Volk eins oder viel mehr eins und hat das so gewertsch\u00e4tzt. Und das geht halt dann wieder verloren. Das ist halt schade. Eigentlich sollte man das Gute \u00fcberwiegen und nicht das Negative. Was soll passieren? Die Menschen m\u00fcssen sich ver\u00e4ndern. Das muss passieren. Die m\u00fcssen gegenseitig aufeinander zugehen und diese Gedanken an Ossi und Wessi einfach wegstreichen. Und das wird sich auch erst \u00e4ndern, wenn die alte Generation weg ist. Und die jungen Leute heute, mein Enkel zum Beispiel, dem ist das schei\u00dfe egal. Der wei\u00df ja nicht von der Mauer, der denkt da auch nicht dran. Aber das dauert noch seine Zeit, leider. Das war ein ziemlich interessantes Thema, Janusz. F\u00fcr mich interessant, f\u00fcr euch auch interessant. Und wenn ihr vielleicht mal noch weitere Ideen habt, was wir auf der Stra\u00dfe fragen k\u00f6nnen, was vielleicht f\u00fcr euch interessant ist, wenn ihr Deutsch lernt oder wenn ihr neu in Deutschland seid, was ihr immer schon mal \u00fcber Deutschland wissen wolltet, wir freuen uns sehr \u00fcber eure Vorschl\u00e4ge. Schreibt die mal gerne hier unten in die Kommentare. Und dann sehen wir uns n\u00e4chste Woche hier am Sonntag um 19 Uhr Berliner Zeit wieder. Tsch\u00fcss! Ciao!"
}