{
  "text": "Hallo Leute, heute wollen wir mal mit euch einen kleinen Blick hinter die Kulissen unseres Easy German Podcasts werfen. Wie ihr vielleicht wisst, produzieren wir schon seit \u00fcber sechs Monaten einen Podcast bei Easy German. Darin unterhalte ich mich mit Manuel und einigen weiteren G\u00e4sten \u00fcber Deutschland, \u00fcber alles, was man so wissen muss, wenn man nach Deutschland zieht und auch \u00fcber unser allt\u00e4gliches Leben. Und dieses allt\u00e4gliche Leben ver\u00e4ndert sich jetzt gerade. Wir alle sind jetzt viel zu Hause, wir k\u00f6nnen nicht mehr rausgehen und in dieser Zeit haben wir uns entschieden, dass wir noch mehr podcasten. Es gibt immer noch jede Woche unseren regul\u00e4ren Podcast, der kommt am Dienstag heraus und da gibt es auch ein Transkript und eine Vokabelhilfe f\u00fcr unsere Mitglieder, damit man live mitlesen kann und die Vokabeln auch \u00fcbersetzen kann. Und zus\u00e4tzlich nehmen wir jetzt seit letzter Woche auch ein t\u00e4gliches Format auf und das nennen wir das Zwischending. Und in diesem t\u00e4glichen Format, da sprechen wir eben dar\u00fcber, was gerade in unserem Leben passiert und wie sich die Welt um uns herum ver\u00e4ndert. Und das m\u00f6chten wir heute mal zeigen, denn normalerweise h\u00f6rt ihr uns nur, ihr seht uns nicht und wir dachten, heute ist mal eine gute Gelegenheit, um ja euch erstens davon zu erz\u00e4hlen, dass es jetzt mehr Podcasts gibt im Moment bei Easy German und euch mal zu zeigen, wie das aussieht. Los geht's! Hi, Cari! Hi, Manuel! Gutes Timing, meine Nachbarin oben hat gerade angefangen mit dem Geigen- und Gesangsunterricht, das k\u00f6nnte eine musikalische Folge werden heute. Ja, schei\u00dfe. Bist du so weit? Ja, ich bin so weit. All right. Zwischending. Hallo, Manuel! Hallo, Cari! Ganz ungewohnt heute. Wir sehen uns. Haben wir gleichzeitig gesagt. Ja, normalerweise sehen wir uns nicht, aber wir machen ja heute einen Podcast, der gleichzeitig ein Video ist und deswegen sehen wir uns ausnahmsweise mal. Was f\u00fcr eine verr\u00fcckte Idee. Ja, hat normalerweise Vorteile, dass wir uns nicht sehen, dann k\u00f6nnen wir immer morgens noch im Schlafanzug aufnehmen. Richtig, es ist eine der wenigen Episoden, wo ich geduscht habe vor der Aufnahme. Finde ich auch sch\u00f6n, da haben wir auch mal ein bisschen \u2026 hat einen positiven Einfluss auf unseren Tagesablauf. Ja, es ist heute Mittwoch, der erste April, es ist elf Uhr drei\u00dfig und wir haben jetzt zwei Tage nicht gepodcastet, Manuel, und ich bin jetzt richtig wieder frisch, ich habe richtig Lust auf Podcasten. Das ist gut. Du auch? Ich auch. Und ich habe, wie immer, eine Merkel-Anekdote, also wie fast immer mittlerweile Anekdoten, eine Anekdote von Angela Merkel mitgebracht. Sind wir jetzt hier die Merkel-Show oder was? So ein bisschen, oder? Wir haben in der letzten Episode eine Anekdote gehabt, davor auch schon. Und zwar \u2026 Ja, erz\u00e4hl mal. Ich habe n\u00e4mlich auch noch eine. Okay. Willst du zuerst oder ich zuerst? Du, du. Okay. Also, pass auf. Im Moment ist es ja so, wenn aufgrund der Coronakrise gibt es ganz viele so wichtige Bereiche, die richtig gef\u00e4hrdet dadurch sind. Zum Beispiel, wenn in einer Feuerwehrmannschaft sich einer infiziert, dann muss im Grunde die ganze Mannschaft unter Quarant\u00e4ne gestellt werden, weil die ja dann alle hoch Risiko sind und dann k\u00f6nnen die nicht mehr Eins\u00e4tze fahren. Und auf der Insel R\u00fcgen, eine kleine Insel \u2026 Hast du die gleiche Nachricht gelesen wie ich. Hast du die auch gelesen? Eine kleine Insel in Deutschland, dort hat sich die freiwillige Feuerwehr freiwillig in Quarant\u00e4ne begeben, also in Selbstisolation, also auch von ihren Familien, also die verbringen quasi jetzt ihre gesamte Zeit auf der Wache, damit sich auf keinen Fall jemand ansteckt, damit sie auf jeden Fall weiter ausr\u00fccken k\u00f6nnen. So. Und das fand Angela Merkel \u2026 Ganz sch\u00f6n krass. Ganz sch\u00f6n krass. Und das fand unsere Bundeskanzlerin, die ja auch in der Isolation ist im Moment, so toll, dass sie sich gedacht hat, da rufe ich mal an und bedanke mich bei der Mannschaft. Ja, und das war aber auch noch so, dass das ihr Wahlkreis ist. Also sie kommt aus der Region und deswegen als Politiker \u2026 Ich meine, Angela Merkel k\u00f6nnte theoretisch das egal sein, die ist jetzt eh Bundeskanzlerin, aber man hat nat\u00fcrlich eine Verbindung zum Wahlkreis. Das sind ja die Leute im besten Fall, die einen auch direkt w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Und da hat man dann noch mal ein bisschen Bezug zu. Richtig, ja. Sie ist da richtig Abgeordnete noch in diesem, in diesem Wahlkreis. Ja, ja. So, und jetzt ruft sie da an, um sich zu bedanken. Und es gibt in Deutschland super viele so Radioshows, die so Imitatoren haben. Es gibt super viele Merkel-Imitatoren, die die Stimme so nachmachen und die dann irgendwelche Scherzanrufe machen. Und jetzt dachte der Typ von der Feuerwehr, das ist sicher irgendein Radiosender, der uns verarschen will, und hat einfach aufgelegt. Und ja, und dann hat das B\u00fcro von der Kanzlerin angerufen und hat gesagt, also das war jetzt tats\u00e4chlich die Bundeskanzlerin, wird es dann jetzt gerne noch ein zweites Mal versuchen. Und beim zweiten Mal hat es dann geklappt. Aber das war schon eine ganz gute Geschichte. Stell dir vor, Merkel ruft dich an und du denkst, das ist eine Verarsche. Ja, also f\u00fcr so einen Schei\u00df habe ich wirklich keine Zeit jetzt. Gute deutsche Vokabel, die Verarsche. Eine Verarschung ist ein, ja, wenn man einen Scherz \u00fcber eine Person macht. Ja, war gar keine Verarsche, war wirklich die Kanzlerin am Aparillo und sagte dann, hallo, hier spricht die Bundeskanzlerin, wollt mal hallo sagen. So gef\u00e4hrd dir das gemacht, aber ich kann das auch nicht nachmachen. Ja, so haben wir jede Woche was zu erz\u00e4hlen. Ja, ich hatte ja die gleiche Geschichte, Manuel. Ja, doof, doof gelaufen. Wir haben ja sonst nichts Sch\u00f6nes, Aufregendes au\u00dfer Merkel-Geschichten. Merkel kauft Wein, Merkel macht einen Podcast, Merkel ruft bei der Feuerwehr an und die Feuerwehr legt auf. Aber ich wollte dich mal fragen, wie es dir so geht jetzt mit der ganzen Geschichte. Mir ist so aufgefallen, dass ich jetzt so diese, diese Corona-Zeit, ich habe das Gef\u00fchl, ich bin jetzt so, die ist jetzt so angekommen in meinem Alltag. Ich habe mich eingelebt sozusagen in meinen neuen Alltag. Wie ist das bei dir? Ich habe mich auch daran gew\u00f6hnt, w\u00fcrde ich sagen, und ich bin eh daran gew\u00f6hnt, viel zu Hause zu sein und f\u00fcr mich ist das irgendwie v\u00f6llig in Ordnung. Aber gleichzeitig habe ich voll oft so Momente, wo ich mir einfach denke, wie krass, also wie, was, wie krass, was das einfach f\u00fcr eine Situation ist, in der wir gerade sind und in der die Welt ist und ich lese die Nachrichten aus, aus der Welt und habe manchmal so Momente, wo ich mir, wo ich dann auch in so eine Traurigkeit so ein bisschen verfalle und mir denke, oh mein Gott, das ist gerade richtig schlimm, so. Ja. Ja, krass. Das habe ich jetzt diese Woche zum ersten Mal nicht mehr und das finde ich ganz cool. Ich hatte so, in der ersten Woche hatte ich diese Schockmomente immer noch, dass ich aufgewacht bin und dachte, ah, sch\u00f6ner normaler Tag und dann pl\u00f6tzlich realisiert habe, nein, das ist kein sch\u00f6ner normaler Tag, das ist Ausnahmezustand. Und in der zweiten Woche habe ich mich dann mehr darum, war ich eigentlich viel zu viel im Stress und habe mich darum gek\u00fcmmert, meinen Alltag und unsere Arbeit neu zu strukturieren. Also die Videos zu produzieren ist jetzt schwieriger geworden, daf\u00fcr machen wir jetzt aber mehr Podcasts und das ist ja auch eine sch\u00f6ne Geschichte und viele Leute schreiben uns, wir bekommen so viele E-Mails wie nie zuvor. Ja. Ja, und diese Woche habe ich das Gef\u00fchl, jetzt, jetzt bin ich angekommen. In dieser neuen Realit\u00e4t, ja, das ist doch gut. Ich habe noch ein Thema mitgebracht. Ja. Und zwar ein, ich habe zwei Themen noch mitgebracht. Erst mal wollte ich dir sagen, ein Follow-up zum Thema John Oliver. Ich habe ja letzte Woche gemeckert, dass der nicht auch mal zu Hause was produziert. Ich gucke sehr gerne John Olivers Show Last Week Tonight und er hat das jetzt, ich wollte das gerne mal verk\u00fcnden, weil dann, ich habe ja letzte Woche gesagt, dass er das nicht hinbekommt, zu Hause zu produzieren. Aber er hat jetzt zu Hause eine Show produziert. Hast du die gesehen? Ja, ich habe es tats\u00e4chlich schon gesehen. Und ich muss mal sagen, das ist jetzt wirklich die professionellste Show von all den amerikanischen Late-Night-Hosts, also rein produktionstechnisch, weil ich war ja \u00fcberrascht, dass die Leute riesige Teams haben, riesige Studios und dann, sobald die Technik nicht mehr da ist, auf sich allein gestellt sind und halt, eigentlich muss man dann halt dazu \u00fcbergehen, was wir als YouTuber sein, ne? Man stellt eine Kamera auf, stellt sich davor und redet halt da rein. Ja. Und das, da war ich doch \u00fcberrascht, dass das gar nicht alle so gut k\u00f6nnen pl\u00f6tzlich. Oder halt eben, ja, dann Stephen Colbert sitzt dann da mit seinem Handy, mit seinem iPhone und redet in seine Airpods und die Quali ist einfach super schlecht. Und John Oliver hat jetzt eigentlich, die haben ihm, glaube ich, Equipment gebracht. Ja. Er hat so sein Studio zu Hause nachgebaut und hat dann da aufgenommen. Und dann hat er gestern, hat, er war ja n\u00e4mlich bei Stephen Colbert zu Gast, digital, und hat erz\u00e4hlt, wie er das gemacht hat. Und er, das hat er sehr lustig erz\u00e4hlt. Er hat n\u00e4mlich erz\u00e4hlt, er hatte dann auch einen Zoom-Call und in dem Call haben ihm dann seine Mitarbeiter genau erkl\u00e4rt, wie er diese, dieses Equipment an, an, aufbaut und benutzt. Und er meinte, er w\u00e4re so \u00fcberfordert gewesen, er h\u00e4tte sich gef\u00fchlt wie so ein Flugzeugpilot, also wie jemand, der noch nie ein Flugzeug geflogen hat, der jetzt gerade navigiert wird, wie er den Flug, das Flugzeug landen muss. Das ist ein sehr witziger Ausschnitt. Ich habe den mal hier, ich, wir verlinken den mal in den Shownotes. Jo, cool. Ja, Manuel, verfolgst du noch die Nachrichten oder sagst du, nee, jetzt ist auch, ich kann mich nicht jeden Tag mit den schlechten Sachen \u2026 Doch. Doch, ja? Doch, ich bin News-Junkie, ja. Im Moment wieder. Und was ist dir so aufgefallen in letzten, in letzter Zeit? Ist das ein Quiz? Gab es jetzt irgendwas Spezifisches oder? Nein, ich frage einfach, ob es irgendwas gibt, was dich so besch\u00e4ftigt in den Nachrichten oder ob dich die Nachrichten schon nerven, die ganzen Diskussionen? Das ist ja auch, man wird ja auch extrem geleitet, ne, von den Nachrichten. Also ich verfolge jetzt gerade sehr stark die Situation in den USA, wo sich die Lage ja jetzt wirklich st\u00fcndlich irgendwie ver\u00e4ndert. Und das ist nat\u00fcrlich super heftig, was da jetzt gerade passiert und super interessant. Gleichzeitig denke ich mir aber auch irgendwie krass, dass jetzt so viel dar\u00fcber berichtet wird. Und ich denke mir, es gibt so viele andere L\u00e4nder, die jetzt sicher auch betroffen sind, wo ich so sehr wenig lese und h\u00f6re. Aber ja, die USA stehen jetzt gerade so sehr im Vordergrund, habe ich das Gef\u00fchl. New York. Ja, also in den deutschen Nachrichten gar nicht so sehr, oder? Doch, finde ich schon. Ja, weil das jetzt das meist betroffene Land ist gerade. Ja. Zumindest mit den F\u00e4llen. Ich habe noch ein Follow-up von Yeng Fei. Yeng Fei? Ich hoffe, ich habe das richtig ausgesprochen. Einer unserer Zuh\u00f6rer, der uns sehr oft schreibt, und das freut mich sehr. Und er hat uns ein Follow-up geschickt zum Thema Masken. Und wir haben da ja nur kurz dr\u00fcber geredet. Und ich finde, das ist so ein Thema, was irgendwie schwierig ist, weil das diese Diskussion findet auf mehreren Ebenen statt. Es gibt dann einmal die gesetzliche Ebene, es gibt so ein bisschen die private Ebene. Gesellschaftliche. Gesellschaftlich, nat\u00fcrlich. Also in Deutschland wird gerade dar\u00fcber diskutiert, ob man die Masken verpflichtend machen soll. Es gibt einige L\u00e4nder, die haben das schon, es gibt einige L\u00e4nder, da ist das sowieso, passiert das ganz h\u00e4ufig. Und der hat mir einen interessanten Artikel geschickt aus der, jetzt muss ich mal eben nachgucken, aus der South China Morning Post. Und da geht es darum, wie das Tragen von Masken kulturell verankert ist. Und das ist etwas, was, wo ich mich noch nie so gro\u00dfartig mit besch\u00e4ftigt habe, aber da ist es, das ist ganz interessant, in dem Artikel wird erkl\u00e4rt, warum das in vielen asiatischen L\u00e4ndern ist das Tragen von Masken schon gesundheitlich relevant gewesen, schon \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit, weil es da eben zum Beispiel SARS und MERS schon fr\u00fcher gab, aber auch, weil das ein Thema ist zum, das, also der Smog ist in vielen L\u00e4ndern ein Thema und das wird eben auch als Schutz vor dem Smog benutzt. Aber es hat auch eine kulturelle Komponente, n\u00e4mlich sind das mehr kollektivistische Kulturen, das hei\u00dft, es kommt mehr auf die Masse an und weniger auf das Individuum, w\u00e4hrend Deutschland oder die USA zum Beispiel sehr individualistisch sind. Und das hat tats\u00e4chlich auch was damit zu tun, warum das bei uns nicht so kulturell akzeptiert ist in Deutschland oder warum es zumindest noch ein bisschen l\u00e4ngeren Widerstand gibt, bevor man Masken tr\u00e4gt. Ja, und ich glaube, das k\u00f6nnte sich jetzt wirklich \u00e4ndern. Also ich glaube auch, dass wir jetzt hier immer noch an dem Punkt sind, wo Menschen, die jetzt mit einer Maske rausgehen, so ein bisschen komisch angeschaut werden. Dabei sind, sie ist ja eigentlich die, die anderen sch\u00fctzen. Also die Masken sch\u00fctzen ja mehr die anderen als einen selbst. Und das habe ich heute Morgen auch gelesen, in Jena sind jetzt schon Maskenpflicht beim Einkaufen und ich kann mir vorstellen, dass wenn dann so ein Punkt ist, wo auf einmal alle eine Maske tragen, dann \u00e4ndert sich das nat\u00fcrlich ganz schnell, glaube ich. Das glaube ich auch. Gestern, hast du gestern die Tagesschau gesehen, Zurich, oder die Tagesthemen? Nee. Da war es n\u00e4mlich, da hat man so ganz krass gesehen, wo die Debatte in Deutschland gerade steht. Da wurde ein Virologe interviewt und der hat dann erz\u00e4hlt, warum er das f\u00fcr nicht sinnvoll erachtet in Deutschland, eine Maskenpflicht einzuf\u00fchren. Und das hat gleich mehrere Gr\u00fcnde f\u00fcr ihn. Und ein Grund ist auch einfach logistisch, dass man im Moment das nicht leisten kann, dass jeder eine Maske zu Hause hat. Ja. Und der hat also quasi sich dagegen ausgesprochen und direkt danach kam ein Kommentar von einer Journalistin, die sich daf\u00fcr ausgesprochen hat. Und das ist gerade so der Punkt, wo die Debatte in Deutschland steht. Ich pers\u00f6nlich denke auch, dass es jetzt kommen wird. Es gibt auch ganz viele Initiativen. Da hat uns unser Zuh\u00f6rer Daniel auch einen ganz interessanten Link geschickt, die Domain maskeauf.de, da rufen also verschiedene Menschen, auch viele Prominente dazu auf, Masken zu tragen. Und es haben auch viele Prominente angefangen, mitzuarbeiten, selber Masken zu produzieren. Ich habe mir gestern Abend auch welche bestellt, von Fynn Kliemann, kennst du den? Nee. Das ist ein deutscher Musiker und YouTuber und der hat jetzt seinen Merch-Shop so umgebaut oder einfach \u00fcber seinen Merch-Shop verkauft er jetzt fair gehandelte und fair produzierte Masken zu einem fairen Preis. Ganz interessant. Cool. Also ja, es ist ein, das ist so ein weites Feld und ich bin mir ein bisschen, ja, ich will jetzt nicht sagen, dass ich keine klare Meinung dazu habe, aber ich finde das noch interessant zu beobachten, dass die Meinungen so weit auseinandergehen. Ich glaube auch, dass sich das einfach irgendwann etablieren wird, n\u00e4mlich dann, wenn es Masken gibt, wenn die jetzt jeder produziert und dann, wenn es eben auch, wenn die meisten Leute das einfach tragen. Ich sehe auf der Stra\u00dfe, letzte Woche hat keiner eine Maske getragen, jetzt sind es doch schon bestimmt 50 Prozent und ich sch\u00e4tze, n\u00e4chste Woche wird das einfach, werden die meisten Leute eine Maske haben. Oder was denkst du? Dass es so schnell geht, glaube ich nicht. Auch schon allein wegen der Verf\u00fcgbarkeit, also ich hatte jetzt auch schon mal geschaut und habe echt nicht so spontan was gefunden, wo man einfach welche bestellen kann und dann denkt man sich ja auch, okay, die Krankenh\u00e4user brauchen die erst mal, aber wenn die Verf\u00fcgbarkeit da ist, ich glaube schon auch, dass dann Wandel stattfinden wird. Ich glaube aber, dass es ein bisschen l\u00e4nger dauern wird als eine Woche vielleicht, aber schauen wir mal. Gut, Cari. Manuel, hat mich gefreut, mit dir zu quatschen. Und ich\u2026 Mich auch. Und alle Zuschauer und Zuschauer k\u00f6nnen uns auch jeden Tag zuh\u00f6ren, n\u00e4mlich wo, Manuel? Auf easygerman.fm und dort findet man alle Links zu den Apps, wo man uns abonnieren kann, auch wie das funktioniert mit der Vokabelhilfe und so weiter und so fort, kann man dort alles nachlesen. Dann h\u00f6ren wir uns morgen wieder, ja? Das tun wir. Ciao, ciao! Bis dann, Cari, ciao!"
}