{
  "text": "Wer ist das denn? Da geht's schon los, genau. Also, ist mir nicht pr\u00e4sent, \u00fcberhaupt gar nicht. Ich w\u00fcrde sagen Andrea Nahles, aber ich bin nicht so richtig sicher. Leider nein. Leider nicht, ne. Eine aktive Ministerin. Ey, die kenn ich aber, ich wei\u00df nicht, wo sie hinzutun. Ich kenn das Gesicht, ne, tut mir leid. Das ist unsere Innenministerin. Feser. Ja, die ist jetzt nur blond. Ja, da ist sie noch dunkel. Wenn Fu\u00dfball war. Nancy Feser, Innenministerin. Oh, okay. Oh, weia, oh, das h\u00e4tte ich wissen m\u00fcssen, ne. Das h\u00e4tte ich wissen m\u00fcssen. Aber da bin ich so ein bisschen raus, okay. Innenministerin. Bevor ich bl\u00f6dsinn... Ist das die Feser? Ja. Komm jetzt. Entschuldigung, okay, wenn man ein anderes Foto hat, dann ja. Da hat sie noch dunkle Haare. Achso, ja siehste. Jetzt haben wir einen Salat. Nancy Feser, Innenministerin."
}