{
  "text": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1? \u00bfC\u00f3mo est\u00e1? \u00bfPues bien? Hola chicos y chicas. Bienvenidos a Easy Spanish, podemos pensar cambios en la pronunciaci\u00f3n, podemos hacer Bienvenidos a Easy Spanish. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1s? Muy bien, Janusz. \u00bfY t\u00fa? T\u00fa sabes, yo soy hombre sincero, no tengo dinero. Ah, s\u00ed. S\u00ed, no hablamos ni espa\u00f1ol, es solo un peque\u00f1o broma. Oh, mira. Un verdadero chenqueclopa. S\u00ed, en alem\u00e1n se dice un chenqueclopa, si el broma era tan divertido que se tap\u00f3 la cintura de la cintura de la cintura. S\u00ed, pero es un poco un synonimo de chenqueclopa. Es cierto, \u00bfno? Un verdadero chenqueclopa fue ese, Janusz. S\u00ed, pues me pareci\u00f3 divertido. La gente, s\u00ed, divertida, la mitad de la gente se desactiv\u00f3, as\u00ed, oh, soy falso. S\u00ed, estamos hablando de un tema genial. Hoy hablamos sobre el vivir en Alemania. Este video es solo en alem\u00e1n, hoy, de nuevo. Hacemos un live stream. Hablaremos un poco de tus preguntas sobre el tema de vivir en Alemania. Antes, hemos recopilado algunas preguntas que hoy vamos a hablar y tambi\u00e9n pod\u00e9is hacer preguntas en vivo. Hoy somos cuatro, s\u00f3lo hay dos de nosotros. Janusz est\u00e1 aqu\u00ed. Hola, Janusz. Hola. Hola. Y tenemos, detr\u00e1s de las escenarias, tambi\u00e9n Francisco y Manuel, quienes se preocupan tambi\u00e9n por el chat. As\u00ed que pod\u00e9is hacer preguntas a la vez y no les responderemos todas las preguntas, ya han llegado muchas, pero responderemos tantas preguntas como posible. \u00bfPueden acercarse a ambos, simplemente para saludar? No, creo que no quieren. Qu\u00e9 pena. Me alegro mucho de que estemos aqu\u00ed, Janusz. Me gustar\u00eda preguntarte al principio cu\u00e1ndo estuviste en Alemania. No es la pregunta, pero s\u00f3lo como un base. Es ya 36 a\u00f1os, \u00bfverdad? Oh Dios, s\u00ed. Esa fue una pregunta. Bueno, es\u2026 El 14 de agosto de 1984. Y es ya hace mucho tiempo. Muchos de nosotros no estaban ah\u00ed en la tierra, muchos de ustedes, espectadores. Me gustar\u00eda preguntarte, Janusz, \u00bfqu\u00e9 ten\u00edas? Y creo que yo no me pregunt\u00e9 bien a m\u00ed mismo. \u00bfQu\u00e9 fue tu imagen de Alemania antes de que llegaste a Alemania? \u00bfTen\u00edas un imagen positiva o negativa? No quer\u00edas necesariamente quedarte en Alemania. \u00bfO ten\u00edas un imagen neutral? \u00bfNo te interesaba Alemania? No tengo ning\u00fan imagen. Es muy dif\u00edcil de decir y de explicar. Pero Alemania nunca estaba en mi espectro de intereses. Nunca me interes\u00e9 por Alemania. No exist\u00eda. Y, extra\u00f1o, y me asusto hasta hoy porque fue muy naivo y inadecuado, pero en la \u00e9poca en que ya sab\u00eda que iba a ir a Alemania y que probablemente viv\u00eda en Alemania por un tiempo muy corto, y que ten\u00eda una placa con el logo de M\u00fcnster, y eso se pegaba ah\u00ed, y me divert\u00eda. Y, sin embargo, no me dio la idea de ir a una biblioteca y de leer un libro y leer algo sobre Alemania. \u00a1Ah, s\u00ed! En ese momento no hab\u00eda internet. No. Y intento explicarme porque no era tan naivo. Y, sin embargo, eso no estaba en mi entorno. Y probablemente porque estaba demasiado ocupado, y, sobre todo, con esa tensi\u00f3n, me iba a lograr escapar. \u00bfY luego? Y luego te pusiste todo lo dem\u00e1s en el futuro. Primero, cuando estaba ah\u00ed, y cuando funcion\u00f3, entonces vi, y veo, y sigo. Pero no sab\u00eda nada de Alemania. Nada. Claro que sab\u00eda que en Alemania se habla alem\u00e1n, y que hay Alemania occidental y alemania occidental, pero tambi\u00e9n que hay Berl\u00edn. Y entonces ya sab\u00eda todo. Y, por supuesto, las historias del Segundo Mundo. Todo Polo sabe eso. Pero sobre el moderno vivir en Alemania no lo sab\u00eda. Y no solo eso. Por ejemplo, me fui a Alemania, y cuando me preguntaron en Alemania, \u00bfpor qu\u00e9 quieres quedarte? \u00bfEres un refugiado pol\u00edtico? \u00bfViene tu familia? \u00bfFueron mayores ciudadanos alemanes? Entonces me ca\u00ed de todas las nubes. Ah, ahora tengo que me preocupar. Pero creo que fue simplemente... esa tensi\u00f3n fue tan grande que la fuga quiz\u00e1s no hubiera sido posible que no se preocupara con las otras cosas. Interesante. Entonces, otra vez como un base, tu viniste a Alemania de Polonia en 1984. Tu fuiste con una feria, en realidad, para comprar algo, pero luego te fuiste. Y en ese momento no se pod\u00eda dejar Polonia. Y tu plan no era quedarse en Alemania, sino que fuiste a los Estados Unidos. Y luego, por supuesto, te quedaste en Alemania para el resto de tu vida. Tenemos una pregunta que corresponde de Sadaf, y \u00e9l ha escrito, \u00bfqu\u00e9 es lo que deja de ser extra\u00f1o en Alemania? \u00bfQu\u00e9 fue lo que, cuando te acabas de acostumbrar a Alemania, te hizo sentir como un shock cultural? \u00bfTe pareci\u00f3 algo realmente extra\u00f1o o te pareci\u00f3 todo genial? Al principio, muy r\u00e1pido, creo que desde el segundo d\u00eda, nos acercamos a nuestros amigos, y por eso ten\u00edamos gente que se preocupaba por m\u00ed y un amigo con el que me acercaba. Y as\u00ed, desde el segundo d\u00eda, ya ten\u00edamos motocicletas con los que hemos ido. Pero todav\u00eda no ten\u00edamos un sistema con motocicletas y sin motocicletas. Y al final, casi hubi\u00e9ramos convertido a una grupo de personas, y en lugar de gritar, ellos r\u00eden y gritan y reaccionan completamente relajados. Y yo pens\u00e9, \u00a1guau! Finalmente estoy en la mundo en el que quiero estar. Entonces, t\u00fa has considerado a los alemanes amigables. Absolutamente. Es absolutamente sorprendente, amable y amable. Y s\u00ed, me enamor\u00e9 muy r\u00e1pido de los alemanes, de las personas que he encontrado, que cada d\u00eda he encontrado, me enamor\u00e9, quiz\u00e1s no quiero decir muchas palabras, pero me encant\u00f3, me encant\u00f3 esta cultura de d\u00eda a d\u00eda en Alemania, totalmente y de inmediato. \u00a1Guau! Eso me sorprende, porque Alemania tambi\u00e9n es conocida por ser muy desamable, muy fr\u00eda, muy directa. Y tengo que decir, me suena cuando voy a otro pa\u00eds en el que la gente es mucho m\u00e1s amable en la calle, como, no s\u00e9, Espa\u00f1a, Estados Unidos, todos los pa\u00edses \u00e1rabes en los que estuve, todos los pa\u00edses africanos en los que estuve. Hay una amabilidad en la calle y tambi\u00e9n un peque\u00f1o chiste. Y en Alemania siempre pienso, las personas son as\u00ed. S\u00ed, pero como sabes, no vengo de Espa\u00f1a o de las ciudades amables de Arabia, sino de la fr\u00eda y desamable Polonia. Y as\u00ed, nuestras perspectivas son completamente diferentes. En Polonia nadie sonr\u00ede, ya no en la \u00e9poca muy dif\u00edcil para Polonia, nadie se ri\u00f3 y nadie les sali\u00f3 un saludo. Y todos estaban muy r\u00e1pido, con los nervios, en el momento en que algo sucediera. Y la gente se bat\u00eda en las largas escaleras en las que ten\u00edan que estar todos los d\u00edas. Y yo conoc\u00ed por primera vez, all\u00ed, un aud\u00edfono con el que pod\u00eda escuchar m\u00fasica en el camino. Y yo estaba muy feliz de poder escuchar m\u00fasica y no ten\u00eda que mirarme a la gente. Entonces, yo\u2026 Hubo un motivo por el que me fui de Polonia. Y hasta hoy, en Rusia, si te preguntas a un ruso, \u00bfqu\u00e9 tal? \u00c9l te dice, \u00bfqu\u00e9 tal? Y t\u00fa le dices, no, nada, nada especial. Bien, este prejuicio queremos que nuestros espectadores rusos lo confirmen o no lo confirmen. Pueden escribirnos un comentario ahora. Porque, Janusz, t\u00fa tambi\u00e9n nunca has estado en Polonia, en Rusia, antes de que ahora nos digamos las prejuicios sobre Rusia. Eso es cierto, absolutamente, pero yo\u2026 S\u00ed, no, eso es cierto, absolutamente. Es un prejuicio m\u00e1s puro que yo he dicho a la mayor\u00eda de los rusos. S\u00ed, pero\u2026 Tema de prejuicios. Chris Keliko, Chris Keliko escribe, \u00bfhas tenido que sufrir prejuicios en Alemania? \u00bfHas tenido que sufrir prejuicios en Alemania? S\u00ed, pero ah\u00ed tenemos que hablar de la perspectiva, \u00bfs\u00ed? Bueno, yo vine de Polonia y he encontrado aqu\u00ed una sociedad relajada, sonriente y amigable. Y, por supuesto, siempre se encontraban algunos idiotas. Pero, de nuevo, yo vengo de una sociedad que no tiene idiotas. Y as\u00ed, yo sab\u00eda, yo nunca ten\u00eda esta expectativa, ahora la sociedad alemana debe ser perfecta y todos deben ser amigables. Por supuesto, esperas que haya gente que sea idiota y que se acude a cosas idiotas. Y est\u00e1s feliz de que, al menos, puedas marginalizarlas. Y eso es el caso en Alemania. S\u00ed, yo\u2026 Yo he encontrado gente que era inamigable probablemente solo porque era extranjero o porque era polaco. Pero yo lo he entendido en el sentido de que pens\u00e9, hey, si t\u00fa vivieras en Polonia como alem\u00e1n, oh Dios, \u00bfsabes? Probablemente tendr\u00edas m\u00e1s dificultades que yo aqu\u00ed en Alemania. S\u00ed, no es un tema dif\u00edcil, pero, en principio, \u00bfqu\u00e9 dir\u00edas a la gente si vienen a Alemania y tienen miedo de que haya prejuicios? S\u00ed, yo he dado un consejo, y es que, en primer lugar, ven a Alemania. \u00a1Ven a Alemania! Es valioso, el vivir en Alemania es realmente sostenible, tiene perspectivas, tiene energ\u00eda. Por supuesto, cada uno de nosotros necesita un poco de su propio suerte. Y muchas personas aqu\u00ed, probablemente, igualmente muchas personas en Alemania son inal\u00e1mbricas que en cualquier otro pa\u00eds. Se dice que la estat\u00edstica del suerte es casi igual en todos los pa\u00edses. Pero Alemania es un pa\u00eds muy agradable, un pa\u00eds muy agradable. No 100%, porque eso no lo esperamos. No, no es lo mejor que puede pasar. Bueno, Janusz recomienda que vengas a Alemania. Ah\u00ed se encaja mi pr\u00f3ximo tema, y es que los lugares en Alemania. Nos han escrito muchas personas que han preguntado sobre los diferentes lugares. Y una pregunta es, por ejemplo, \u00bfd\u00f3nde vivir\u00edas si vinieras a Alemania para aprender alem\u00e1n? \u00bfCu\u00e1l es un buen lugar? Y Jeff nos ha escrito, por ejemplo, en Patreon, \u00bfpodr\u00edas recomendar un pueblo en Alemania donde no hay tantos personas que hablan ingl\u00e9s? No, no lo conocemos. Porque en realidad el ingl\u00e9s en Alemania no es solo la lengua extranjera que la gente habla, sino que es casi un poco m\u00e1s que la lengua extranjera. Es una lengua secundaria, en muchas ocasiones, \u00bfno? La gente cambia de idioma al ingl\u00e9s cuando sube un acento. S\u00ed, pero no... Bueno, dir\u00eda que lo hacen j\u00f3venes y gente que vive en una gran ciudad. Entonces, las personas que van a Berl\u00edn, tambi\u00e9n de Alemania, van a Berl\u00edn porque es una ciudad internacional, y se est\u00e1 esperando a que encuentren gente de toda la luz. Pero si est\u00e1s en una peque\u00f1a ciudad o en un pueblo, nadie se espera que hables ingl\u00e9s y la gente espera que hables alem\u00e1n. Por eso, me recomendar\u00eda, si quieres aprender alem\u00e1n r\u00e1pido, no vayas a Berl\u00edn. Eso suena mal, porque Berl\u00edn es para m\u00ed la ciudad m\u00e1s agradable en Alemania, pero aqu\u00ed es realmente dif\u00edcil. Si estudias aqu\u00ed, trabajas aqu\u00ed, es muy probable que encuentres muchos amigos en ingl\u00e9s, que trabajes en ingl\u00e9s, y eso ser\u00e1 dif\u00edcil. \u00bfPuedo mencionar mis ciudades favoritas en Alemania? S\u00ed, hay otra pregunta. Rio pregunta \u00bfD\u00f3nde en Alemania, fuera de Berl\u00edn, vivir\u00edas? Y tambi\u00e9n hab\u00eda una pregunta aqu\u00ed abajo sobre ciudades favoritas. \u00bfCu\u00e1les son tus ciudades favoritas? S\u00ed, y simplemente las habituales. Pero me gustar\u00eda vivir en M\u00fcnster. He vivido en M\u00fcnster durante 30 a\u00f1os, pero todav\u00eda me encanta M\u00fcnster. Y si alguien no le gusta el caos y la vergonza de una ciudad de grandes, deber\u00eda ir a M\u00fcnster. Pero hay muchas otras ciudades alemanas de esta tama\u00f1a, como Augsburg, Freiburg, Bremen, muchas ciudades que son peque\u00f1as y que tienen un car\u00e1cter incre\u00edble y son hermosas. Tambi\u00e9n hay una pregunta de Mar\u00eda. Ella pregunta \u00bfQu\u00e9 significa para ti, Janusz, la casa? No la escribi\u00f3, solo escribi\u00f3 qu\u00e9 significa para ti la casa. \u00bfEs tu casa Alemania o Polonia, o ambas? Polonia no es m\u00e1s mi casa, y Alemania no es mi casa. Y en ese sentido, mi casa es, quiz\u00e1s es rid\u00edculo lo que suena, pero mi casa es... El internet. S\u00ed, el internet. O mi coraz\u00f3n, o lo que hago, o mi vecindad, mi calle, mi casa. Esa es mi casa. Me siento bien en casa. Y es por eso que me siento tan bien en Berl\u00edn. Cuando llegu\u00e9 a Berl\u00edn, pens\u00e9 que era mi casa. Aqu\u00ed es mi casa. Por el momento, Polonia se ha convertido en algo muy extra\u00f1o, en algo muy diferente. Mis tiempos, las comunistas, ya no existen en Polonia. M\u00fcnster, en cambio, fue demasiado hermoso para ser real. Y Berl\u00edn es... S\u00ed, aqu\u00ed es mi casa. Para m\u00ed mismo, es as\u00ed que en este momento me di cuenta de que ya est\u00e1bamos en M\u00fcnster. Venimos de M\u00fcnster, una ciudad con aproximadamente 300.000 habitantes. Y, por supuesto, ahora, por la Navidad, en la \u00e9poca de la corona, no hay nada en ese lugar. En el verano, por supuesto, hay un mont\u00f3n de gente, pero es muy peque\u00f1o y es muy diferente a Berl\u00edn. Y tengo que decir que, por el momento, Berl\u00edn es un poco mi casa. Me alegro de volver a esta ciudad, donde tambi\u00e9n hay muchas cosas un poco an\u00f3nimas, muchas cosas un poco locas. Y me gusta mucho estar aqu\u00ed en Berl\u00edn. Y las otras ciudades que me podr\u00eda imaginar vivir, o una ciudad donde yo no pueda vivir, no son tan ricas, son ciudades que me gustar\u00eda vivir, o una ciudad donde me gustar\u00eda vivir es K\u00f6ln, simplemente porque tambi\u00e9n estuve all\u00ed muchas veces. Hay algunas otras grandes ciudades en Alemania con las que no tengo ning\u00fan personal acercamiento, como Hamburg. Bremen tambi\u00e9n me parece muy agradable. S\u00ed, creo que me gustar\u00eda ir a una ciudad m\u00e1s grande, pero a Alemania a veces es mejor una ciudad m\u00e1s peque\u00f1a. Janusz, tambi\u00e9n recibimos algunas preguntas personales de ti y de m\u00ed. Y la pregunta m\u00e1s com\u00fan que se nos pregunta aqu\u00ed es \u00bfKari, prefieres a Kronbacher o a Warsteiner? No, solo una persona lo escribi\u00f3, Paco. Yo no bebo ambas, bebo una cerveza sin gluten. La otra pregunta que es en realidad la m\u00e1s com\u00fan es \u00bfEst\u00e1s casado? Janusz, \u00bfest\u00e1s casado conmigo? S\u00ed, estoy muy feliz conmigo, he estado casado desde hace muchos a\u00f1os. Genial, ah\u00ed tambi\u00e9n lo habr\u00edamos respondido. La otra pregunta es \u00bfc\u00f3mo nos conocimos? Nos conocimos en realidad en un medio en M\u00fcnster. All\u00ed produjimos videos. Janusz produjo un magazin all\u00ed, al que yo luego\u2026 No, yo no trabaj\u00e9 tanto con \u00e9l. Nosotros produjimos un magazin juntos, fue un magazin de m\u00fasica en un televisor local, pero all\u00ed se pod\u00eda hacer televisi\u00f3n por s\u00ed mismo, as\u00ed que \u00e9ramos amateurs. Janusz, \u00bfc\u00f3mo se llamaba el magazin de televisi\u00f3n que produjiste en ese momento? Sobre todo, nuestro magazin se llamaba Audio Komplit. S\u00ed, lo que quer\u00eda decir era el magazin de cultura polaco-alem\u00e1n, ten\u00eda un nombre genial. Sobre amigas. \u00bfNo se llamaba Transform TV? No, no, Sobre amigas. Transform TV tambi\u00e9n, pero solo era este club polaco-alem\u00e1n. Pero el programa que produje, en el que los extranjeros y los alemanes se un\u00edan, se llamaba Sobre amigas, y el t\u00edtulo lo he pensado yo mismo, que me he sentido como un amigo y conocido. Pero me di cuenta que muchas personas no quieren escuchar esto tan optimista, que prefieren escuchar que los extranjeros se unen a M\u00fcnster. \u00bfEn serio? S\u00ed. Siempre me llena de optimismo y alegr\u00eda, y a veces las personas que est\u00e1n interesadas en la pol\u00edtica dicen, s\u00ed, s\u00ed, s\u00ed, pero no es tan bonito. S\u00ed, tambi\u00e9n tenemos nuestros problemas, lo cual es cierto. S\u00ed, eso es cierto, yo tambi\u00e9n lo agradecer\u00eda. S\u00ed. Janusz, esta pregunta me parece muy interesante. Sinan escribe, \u00bfqu\u00e9 nos pueden encontrar en Alemania? \u00bfQu\u00e9 en Alemania en ning\u00fan caso har\u00edas? En ning\u00fan caso comprar\u00eda drogas, por ejemplo, porque no es bueno en Alemania ni en ning\u00fan otro lugar. Tambi\u00e9n me gustar\u00eda... No s\u00e9, no me gusta... No me gustar\u00eda romper, por ejemplo, porque es muy mal visto. La gente no le gusta eso. Me gustar\u00eda ir con cuidado en bicicleta, porque las personas aqu\u00ed se tratan muy amablemente, y si alguien es muy agresivo, entonces se le nota inc\u00f3modamente. S\u00ed. Tambi\u00e9n hay algunas preguntas de personas que tal vez tienen miedo de que en Alemania tambi\u00e9n tengan experiencias racistas. Hemos hablado de las preguntas anteriores. Por ejemplo, Asar Radi escribi\u00f3, \u00bfqu\u00e9 tan racista es Alemania, especialmente en peque\u00f1as ciudades? \u00bfQu\u00e9 dir\u00edas? Especialmente, me... Escribe tambi\u00e9n, tengo miedo de ello. S\u00ed, no lo s\u00e9. No tengo estas experiencias, porque soy polaco, pero desde afuera veo como un hombre viejo, y no me he dado cuenta. Pero... Pero t\u00fa lo has... Pero, espera, d\u00e9jame... Si no, es como siempre, alguien que es racista, le da la evidencia de ser un hombre sin sentido. Y entonces, por supuesto, tenemos que tener cuidado, y ser tristes, y le dar la atenci\u00f3n, pero no debemos tener miedo de estos personas. Y realmente, es la mayor\u00eda de personas, la mayor\u00eda absoluta de personas, que son absolutamente normales. Porque para m\u00ed alguien que es racista, tiene un mal coraz\u00f3n, probablemente porque no tiene demasiadas c\u00e9lulas del cerebro. Y no hay mayor\u00eda aqu\u00ed en Alemania. Y tenemos que estar fuertes, y a veces luchar contra ello, y a veces, esta posici\u00f3n fuerte es no dejarse terminar, decir, bueno, s\u00e9, hay gente que es tonta, qu\u00e9 pena, duele, pero... Pero no puedes proyeccionar eso en toda la sociedad, porque no es as\u00ed, no se merece eso Alemania. S\u00ed, es bueno saber eso. No podemos mentir y decir que Alemania es un pa\u00eds perfecto. Alemania tambi\u00e9n es una mierda, y tiene malas partes. Y por supuesto, tambi\u00e9n hay racismo en Alemania, pero tambi\u00e9n se cambia mucho, eso tambi\u00e9n hay que decir. Tuvo una larga \u00e9poca, y todav\u00eda tendr\u00e1 muchos d\u00e9cadas hasta que Alemania sea una sociedad multicultural que est\u00e9 totalmente aceptada. Pero eso ya va a pasar con los ni\u00f1os que ahora se enriquecen. En 30 y 50 a\u00f1os, ellos ya vivir\u00e1n diferente a lo que estamos viviendo ahora. Tengo que decir, mis padres, por ejemplo, fueron a la escuela, y en la escuela, a lo mayor, hab\u00eda ni\u00f1os blondos. Y el gran diferencia fue que los ni\u00f1os no se conoc\u00edan como blondos, sino que se conoc\u00edan como afroamericanos, o como evang\u00e9licos, y la gente se discuti\u00f3 sobre eso. Y en mi escuela, ya se ve\u00eda un poco diferente, y ahora en la escuela, todav\u00eda es diferente, y nuevas generaciones se est\u00e1n creciendo. Y yo tambi\u00e9n tendr\u00eda confianza en que las cosas se van a mejorar, pero tambi\u00e9n hay que tener en cuenta que todav\u00eda hay gente que no ha crecido y que todav\u00eda hay gente que no ha crecido. Por ejemplo, nos escribe Yunes. Tengo una pregunta. \u00bfQu\u00e9 cantidad de veces hay empresas de otros pa\u00edses que no tienen el caputucho de una mujer en una empresa de Alemania? Creo que depende de donde est\u00e9s. Creo que no hay ning\u00fan prohibido de el caputucho en Alemania, y creo que ninguna empresa puede prohibirlo. Pero es una pregunta de la gente, y eso se va a recordar en la apuesta. Y creo que, lo s\u00e9 de muchas mujeres j\u00f3venes que conoc\u00ed, que al final no tuvieron buenas experiencias en la apuesta con el caputucho, pero yo intentar\u00eda. Y hay muchas empresas que est\u00e1n abiertas, y si est\u00e1s en la verdadera empresa, tendr\u00e1s una buena experiencia. No se puede decir que hay una o la otra. Probablemente hay todo en Alemania. Janusz. Disculpe. Uy. Janusz, hay una pregunta. \u00bfCu\u00e1nto tiempo has tomado para hablar fluyentemente alem\u00e1n? Lo hemos hablado un poco el \u00faltimo rato. Creo que desde hace cuatro a\u00f1os he hablado fluyentemente alem\u00e1n. Es una larga \u00e9poca. Bueno, aprender una lengua fluyentemente toma un poco de tiempo. Pero hay gente que es m\u00e1s talentosa que yo. Nosotros nos encontramos con gente que ha aprendido alem\u00e1n durante un a\u00f1o y que habl\u00f3 fluyentemente con nosotros. Pero son las personas m\u00e1s talentosas, las personas que tienen m\u00e1s talento y m\u00e1s esfuerzo. Y yo soy un hombre absolutamente medio que despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os ha tenido esta capacidad de hablar fluyentemente. Y esa fue la \u00e9poca en la que pens\u00e9 si solo hablaba alem\u00e1n o si combinaba dos lenguas. Y decid\u00ed que no hab\u00eda ninguna lengua. Incluso tres lenguas. En medio tiempo, porque esta tres lengua fue algo que creci\u00f3 cuando empezamos a escribir y comunicar con la gente en ingl\u00e9s cada d\u00eda en Internet. Pero entonces pens\u00e9 si solo hablaba alem\u00e1n no ser\u00eda una decisi\u00f3n falsa porque seguramente hablar\u00eda mejor alem\u00e1n ahora. Pero s\u00ed, me encanta el polaco. El polaco es mi lengua de madre. No soy un nacionalista ni nada. Tengo problemas con el polaco, como todos los polacos. Pero es casi mi lengua que est\u00e1 muy profunda en mi cerebro. Y me encanta esta lengua y me quedo con ella. Y vivo en las dos lenguas. Muy bien. Tenemos una pregunta en polaco. \u00bfPuedo leerla? Por supuesto. Muy buena dieta, Janusz. Y tambi\u00e9n tengo que probarla para que no me quede en la 3D. S\u00ed, alguien se aleja. Dice que le gusta la dieta que yo le he presentado. Sobre todo esta conexi\u00f3n con el juego en la realidad virtual. Ah, no era una pregunta. Pero bien, un comentario en polaco. Aqu\u00ed, Sarah tiene una superpregunta. \u00bfEst\u00e1is en la misma habitaci\u00f3n, pero en habitaciones separadas? S\u00ed, creo que ese es el motivo por el que estamos tan felices, porque somos muy, muy inconvencionables. Y nos ocurre que nos encontramos mucho m\u00e1s tarde. Pero desde el principio nos gustaba comer separadamente y mirar el Internet. Lo que probablemente la mayor\u00eda de la gente sienta como totalmente asesino. Cierto. Algunos personas piensan que es extra\u00f1o no comer juntos. La pregunta de Nazi y Nazi Uttal corresponde. Espero que lo pronuncie bien. \u00bfPastel de la tarde o pastel de la tarde? \u00a1Mmm, delicioso! S\u00ed, lo pudiste ver en el video la semana pasada, no, el s\u00e1bado, c\u00f3mo hace Janusz diet y qu\u00e9 come. Es en realidad una tradici\u00f3n de Alemania que se come pan por la tarde. No s\u00e9, \u00bfse hace eso en Polonia tambi\u00e9n? En Polonia tambi\u00e9n se come mucho pan. Pero \u00bfno comes tambi\u00e9n una sopa o algo caliente por la tarde? No. Entonces, \u00bfno es algo caliente? No. Polonia es muy similar a Alemania, sorprendentemente similar. Y Rusia tambi\u00e9n, creo. Esta tradici\u00f3n de comer pan por la tarde y luego un poco de carne, un poco de salsa, un poco de queso, tal vez un par de otras tortillas, cosas como esas, es de alguna manera polaco-alem\u00e1n-ruso. Central-europeo, digamos. Eso es divertido. Creo que en muchos otros pa\u00edses, lo s\u00e9, lo s\u00e9, de muchas personas que vienen a Alemania dicen que esta tradici\u00f3n de comer pan por la tarde y tambi\u00e9n pan por la ma\u00f1ana es totalmente loco para la gente. Hemos estado hablando con Jeremy, que le deseamos las saludas si nos escuchas. \u00c9l ha estado en el hospital en Alemania por cuatro semanas y gracias a Dios ya est\u00e1 fuera. Y all\u00ed recibi\u00f3 pan por la ma\u00f1ana y se ha complicado muy fuerte. Y algunos d\u00edas le dije que no es solo comer en el hospital, sino que muchas personas comen pan por la tarde. Por eso tenemos el verbo pan por la tarde. Yo tambi\u00e9n en mi familia siempre com\u00eda pan por la tarde. Y cuando le dije eso, \u00e9l estaba realmente chocado y dijo as\u00ed \u00a1Oh, Dios m\u00edo! \u00bfPor qu\u00e9 los alemanes siempre est\u00e1n tan mal? Porque para ellos el pan no es un componente sustancial. No hay nada sustancial en \u00e9l, solo carbohidratos. S\u00ed, no. Porque ahora que estoy disfrutando de mi tiempo de pausa, he comprado una az\u00facar, una az\u00facar de desayuno, as\u00ed que entonces he comprado tomates y cebollas y he comido pan, pero tambi\u00e9n con mucho alimento. Janusz, vamos a parar en un momento. Quiero hablar de un o dos temas peque\u00f1os. Ma\u00f1ana es el silvestre, es el \u00faltimo d\u00eda del a\u00f1o. Algunos personas preguntan c\u00f3mo celebramos el a\u00f1o nuevo este a\u00f1o. Pero tambi\u00e9n hay algunas preguntas sobre c\u00f3mo es el vida en Alemania durante la pandemia. Tal vez sea un buen ejemplo. \u00bfC\u00f3mo celebramos ma\u00f1ana, Janusz? S\u00ed, todo de una manera diferente, todo adaptado a la pandemia. Y la \u00fanica persona que se probablemente alegre de esto soy yo, porque en Polonia he celebrado el silvestre solo. \u00bfEn serio? S\u00ed, muy frecuentemente. Y me pareci\u00f3 genial. Me sent\u00ed como si el silvestre fuera mi d\u00eda de fiesta privado, donde me diera la bienvenida al a\u00f1o viejo y me dirig\u00eda al a\u00f1o nuevo. Y, por ejemplo, como joven, he entrenado el cuerpo, y entonces, por ejemplo, dos minutos antes del nuevo a\u00f1o, me sent\u00ed como si me pusiera un banco y me dijera que me deb\u00eda poner los pesados hasta el a\u00f1o nuevo. \u00a1Wow! Como si fuera un entrenamiento de motivaci\u00f3n para el a\u00f1o nuevo. Y el a\u00f1o nuevo siempre fue la hora de pensar y de pensar c\u00f3mo se ha ido, qu\u00e9 me gustar\u00eda mejorar, c\u00f3mo me gustar\u00eda formar mi vida. Y hasta hoy, cuando veo a las personas que se se... se... se acercan y disparan con los disparos, entonces pienso, hey, chicos, ok. Es interesante, s\u00ed. Para m\u00ed tambi\u00e9n es una \u00e9poca en la que pienso mucho sobre lo que pas\u00f3 el a\u00f1o pasado, lo que quiero hacer el a\u00f1o que viene. Y me han hecho una pregunta muy buena. \u00bfCu\u00e1les son tus objetivos para Easy German para el a\u00f1o que viene? De hecho, tenemos muchos objetivos y me alegro de pasar esta \u00e9poca un poco conmigo misma. Y este a\u00f1o es de hecho diferente. Normalmente, siempre tengo una fiesta de Navidad y pienso que fue siempre estr\u00e9sfilo organizar Navidad, porque muchas personas tienen esta expectativa de que haya la fiesta m\u00e1s grande y mejor, o que se quiera ir a alg\u00fan lugar en especial. Entonces, creo que hemos pasado semanas y meses con esto, mis amigos y yo, que hemos intentado planificar un viaje juntos sobre Navidad, y eso no ha funcionado, porque tienes que planificar lo suficientemente temprano y as\u00ed sucesivamente. Y de alguna manera me han dado estas grandes expectativas de los planes de Navidad siempre un poco estr\u00e9sfilos en los \u00faltimos a\u00f1os. Y tambi\u00e9n estoy muy feliz de que ma\u00f1ana no podamos celebrar. Entonces, en Alemania se est\u00e1 intentando todo para que las personas no celebren tanto. Se puede reunir con al menos dos salarios. No se puede comprar boletos. Y se puede usar, entonces, si ya tienes algunos, se puede usar. Por eso, estoy muy emocionada de c\u00f3mo ser\u00e1 ma\u00f1ana. Si Berl\u00edn se ve como normalmente. Berl\u00edn normalmente es un navidad, como en un guerra. Es realmente en algunos momentos realmente perturbador y asombroso que toda la gente est\u00e9 en la calle y que se encendan boletos y roquetas. Y espero que ma\u00f1ana sea diferente, que se vuelva m\u00e1s tranquilo. Tambi\u00e9n hay un prohibido al alcohol, hay un prohibido a los boletos en muchos lugares. Y ma\u00f1ana a la noche tambi\u00e9n vamos un poco... Nuestro plan es que vamos a pasear un poco y caminemos y miramos. \u00bfSab\u00edas, por ejemplo, Janusz, que el parque de muros est\u00e1 completamente cerrado ma\u00f1ana? Hay incluso un prohibido al alquiler, no solo un prohibido a los boletos. S\u00ed, intentan desmantelar la cantidad de personas y yo lo siento. Entonces, en realidad, como sociedad, tenemos que nos movilizar y es tan evidente que no me pongo en las teor\u00edas de confusi\u00f3n. Sino que la enfermedad est\u00e1 ah\u00ed y s\u00ed, tenemos que desmantelarla. Y s\u00ed, China y Vietnam y otros pa\u00edses donde las sociedades son muy disciplinadas ya han superado eso. As\u00ed que d\u00e9jennoslo. S\u00ed, no todav\u00eda. Pero es diferente de Alemania. En Alemania las cifras no est\u00e1n tan bien en el momento. Vamos a tener que pasar mucho tiempo en la casa y espero que muchas personas queden en casa, porque en este momento es lo correcto. Y volvamos a los planes. Algunos personas escriben qu\u00e9 planes tenemos. Yunes tambi\u00e9n escribe \u00bfCu\u00e1les son los proyectos que est\u00e1n en la l\u00ednea de la red para Easy German y para SeedLink para el pr\u00f3ximo a\u00f1o? Tenemos realmente muchos planes. As\u00ed que con SeedLink vamos a trabajar muy intensivamente y nos centraremos muy fuerte en que la aplicaci\u00f3n finalmente salga. La ten\u00edamos anunciada el a\u00f1o pasado y tambi\u00e9n por la enfermedad de Jeremy se ha desvanecido y esperamos que la traemos muy pronto a las tiendas de aplicaci\u00f3n. Y con Easy German tambi\u00e9n tenemos algunos planes y esperamos que a partir del verano y tal vez tambi\u00e9n a partir del verano, alguna vez podamos viajar y tambi\u00e9n organizar meet-ups. Algunas personas nos escribieron como por ejemplo Afonso cu\u00e1ndo volver\u00e1n a haber meet-ups y esperamos que podamos reunirnos, tal vez a partir del verano o a partir del verano, tambi\u00e9n en grupos m\u00e1s grandes, tal vez tambi\u00e9n en un podcast en vivo. Nos gustar\u00eda mucho. Es un sue\u00f1o de Manuel, s\u00ed. Todos estos son peque\u00f1os planes que tenemos y ahora, para despedirnos, les quiero recomendar que ma\u00f1ana tengamos un episodio de podcast muy especial y que pod\u00e9is encontrarlo en EasyGerman.fm y en todas las aplicaciones de podcast. A las 11 de la ma\u00f1ana, a la ma\u00f1ana de 31 de diciembre, va a venir nuestro especial de Navidad y Janusz, Manuel, Easy y yo nos celebraremos con ustedes a las cuatro de Navidad y nos fijamos en el a\u00f1o y hablaremos tambi\u00e9n de nuestros planes para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. As\u00ed que si quer\u00e9is escuchar m\u00e1s de nosotros y tambi\u00e9n celebrar con nosotros, tambi\u00e9n pod\u00e9is escucharlo mientras celebr\u00e9is en casa solos, entonces est\u00e9is con nosotros ma\u00f1ana y nos lo esperamos. EasyGerman.fm Y para despedirnos, quiero invitarles a ser un miembro de EasyGerman. As\u00ed les apoyamos nuestra trabajo y les dais algo en returno, como las pr\u00e1cticas interactivas, los transcriptos de nuestro podcast y mucho m\u00e1s. Veanlos en patreon.org.com EasyGerman. Janusz, \u00bfpodemos hacer esto otra vez? \u00bfNuestro \u00faltimo live de este a\u00f1o? S\u00ed, con placer. Este es nuestro \u00faltimo video de este a\u00f1o. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s quieres compartir con la humanidad? \u00a1Aprende! \u00a1Aprende! \u00a1No te olvides! Aprende m\u00e1s alem\u00e1n y crea en que tus sue\u00f1os se van a cumplir. Porque de alg\u00fan modo todos podremos viajar de nuevo. Podr\u00e1s venir a Alemania, los de ustedes que lo planean desde hace mucho y quiz\u00e1s tengan que despedirse este a\u00f1o. Solo puede ser mejor y tambi\u00e9n se va a mejorar. Creemos en eso. Qu\u00e9dense saludables o se sientan saludables y nos vemos el pr\u00f3ximo a\u00f1o. \u00a1Qu\u00e9 frase genial para terminar! S\u00ed. \u00a1Qu\u00e9 bien que est\u00e9is aqu\u00ed! Gracias a Cisco y Manuel por la ayuda y gracias por sus preguntas. \u00a1Chau! www.cisco.com.ar"
}