{
  "text": "Hallo Leute, wir begr\u00fc\u00dfen euch wieder zu einer neuen Episode von Easy German. Wir sind heute im Bundespresseamt in Berlin und wir sind hier eingeladen worden von der Schwarzkopf-Stiftung Junges Europa, also wir alle sind hier eingeladen worden, als Konferenzteilnehmer und wir machen hier tats\u00e4chlich einen Medienworkshop und befragen Politiker, Experten, aber auch junge Leute, was Europa ihnen bedeutet und in welchem Europa sie leben m\u00f6chten. Wir hatten die Chance in den letzten zwei Tagen hier mit drei Kamerateams unterwegs zu sein. Das sind unsere Interviewer und unsere Interviewgruppe und wir zeigen euch jetzt mal die Resultate. In was f\u00fcr einem Europa wollen Sie gerne leben? Ich m\u00f6chte gerne in einem Europa leben, das so wie heute ein offenes Europa ist, in dem ich von einem Land ins andere reisen kann, offen, aber auch sicher, in dem wir den freien Austausch von Menschen, Gedanken und auch Waren haben. Ja, es sind alle drei Elemente zusammen. F\u00fcr dieses Europa haben wir lange gearbeitet und meiner Meinung nach ist es ein Europa, das sich zu verteidigen lohnt. Ich trau mich das kaum zu sagen, aber ich w\u00fcrde gerne in den Vereinigten Staaten von Europa leben. Also ich w\u00fcrde mich freuen, wenn die europ\u00e4ische Integration so viel, viel weiter gehen w\u00fcrde und zuk\u00fcnftig diese nationalen Grenzen zwischen den europ\u00e4ischen Staaten noch deutlich an Bedeutung verlieren w\u00fcrden. Ich w\u00fcrde gerne im Vereinigten Europa leben, in einem Europa, das zusammen sein Schicksal in die Hand nimmt und habe ein bisschen Angst, dass es uns jetzt auseinanderf\u00e4llt und dass meine Kinder wieder da anfangen, wo meine Eltern angefangen haben. Erstmal Europa, wo es sehr leckere Schokolade gibt. Das finde ich. Darf man nicht vergessen, die Welt ist wahrscheinlich der einzige Planet, wo es Schokolade gibt. Aber Scherz beiseite. Vielleicht ist es gar nicht so scherzhaft, weil dadurch, dass wir zum Beispiel offene Grenzen haben, kann ich einfach nach Belgien fahren und mir dort belgische Schokolade kaufen oder noch besser die belgische Schokolade kommt einfach und g\u00fcnstig hierher und ich kann sie hier kaufen und kann dann schauen, welche ist denn eigentlich besser jetzt. Die lokale Schokolade oder halt belgische Schokolade. Und ich glaube, dieses europ\u00e4ische Projekt des Grenzenabbauens und gleichzeitig, ich sag mal, das lokale Erhalten und das \u00fcberall kennen zu lernen, das ist etwas, was ich unheimlich bereichernd finde. Ich m\u00f6chte weiterhin in einem Europa leben, in dem es keine Grenzen gibt. Ein Europa, wo ich das Gef\u00fchl habe, dass ich mitgestalten kann als Europ\u00e4erin. Das hei\u00dft, ich w\u00fcrde auch gerne mehr Macht haben als Staatsb\u00fcrger Europa mitzugestalten. Das hei\u00dft, ich glaube, das Parlament sollte gest\u00e4rkt werden, die Rolle des Parlaments. Ich finde, dass der Rat eigentlich zu viel Macht hat. Und dadurch, dass halt eben doch immer noch die nationalen Regierungen sehr viel mit stimmen. Ich w\u00fcrde mir ein Europa w\u00fcnschen, das sich mehr traut und dadurch auch den B\u00fcrgern mehr zutraut und dass sich die B\u00fcrger auch mehr trauen, weil ich glaube, dass sich viele schon so als Europ\u00e4er f\u00fchlen, auch gerade der jungen Generation, dass man denen auch mehr zutrauen m\u00fcsste. Auch das europ\u00e4ische Projekt, wenn wir uns \u00fcberlegen, dass das EU-Parlament das einzige Parlament ist, wo Parlamentarier aus verschiedenen Staaten zusammenarbeiten und verbindliche Beschl\u00fcsse fassen und wenn man dann auch noch mal bedenkt, dass vor, ich sag mal, ein bisschen mehr als 70 Jahren die Vertreter aus diesen L\u00e4ndern anstatt miteinander zu diskutieren, aufeinander geschossen haben, finde ich, dass von innerhalb von 70 Jahren ist das ein riesengro\u00dfer Fortschritt und zeigt uns auch, wozu wir als Menschen in der Kooperation halt f\u00e4hig sind. Und ich glaube zum Beispiel ganz stark an menschliche Kooperationen, weil die uns erm\u00f6glichst, H\u00e4user zu bauen, Br\u00fccken zu bauen oder halt eine Europ\u00e4ische Union. In einem Europa, das besser zusammenh\u00e4lt und ein bisschen solidarischer ist, als es im Moment ist. In welchem Europa m\u00f6chten Sie leben? In welches Europa ich leben m\u00f6chte? Das ist eine sch\u00f6ne Frage. Ich denke, was f\u00fcr mich zumindest wichtig ist, ist, dass wir eigentlich nicht nur, was wir in den Niederlanden manchmal m\u00f6chten, die \u00f6konomische Zusammenarbeit vertiefen, aber auch die politische Arbeit vertiefen. Ich sehe es eigentlich immer so, dass jedes Mal, wenn ich mit anderen jungen Leuten in Europa etwas zusammenarbeite, dann lerne ich eigentlich ganz viel und habe ich auch das Gef\u00fchl, dass wir viel mehr eine einzige Kultur haben, als wir selbst manchmal denken. Also in welchem Europa m\u00f6chte ich leben? Ja, also meine Ambition w\u00e4re es, in einem f\u00f6deralen Europa zu leben. Also ich war zum Beispiel in dem jungen europ\u00e4ischen F\u00f6deralisten und da unser Ziel ist wirklich, Europa zu ver\u00e4ndern, also in diese Richtung f\u00fcr mehr F\u00f6deralismus. In diesem Europa will ich leben, dass die Leute zusammenleben, dass die Leute miteinander reden, diskutieren, auch was wir heute machen eigentlich in diesem Deutsch-Niederl\u00e4ndische Gruppe, das finde ich super spannend und das m\u00fcssen wir auch auf die europ\u00e4ische Ebene dann erweitern eigentlich. Das w\u00e4re mein Ziel. Also ich bin selbst Franzose, aber mit deutschen und polnischen Wurzeln und das ist auch mein Ideal irgendwie, dass die Leute bewusst sind, dass sie Europ\u00e4er sind und dass Europa so gut ist, auch in Zeiten der Globalisierung, finde ich Europa sehr, sehr wichtig jetzt. Ja, ich m\u00f6chte auf jeden Fall in einem vereinten Europa leben und vor allen Dingen in einem, das die Probleme regelt. Da bin ich sehr \u00fcberzeugt, dass wir das machen m\u00fcssen. Ich mache mir gro\u00dfe Sorgen \u00fcber Europa im Augenblick, \u00fcber die Tendenzen der Abwanderungsgel\u00fcste und ich finde, dass die Volksleute viel mehr noch wieder f\u00fcr Europa aufstehen m\u00fcssen. Ich finde, dass das zu wenig passiert. Ich w\u00fcrde gerne wissen, in welchem Europa m\u00f6chten Sie leben? Am liebsten in einem Europa, in dem alle Menschen, vor allen Dingen alle jungen Menschen, die gleichen Chancen haben, in der Freiheit und Sicherheit gew\u00e4hrleistet ist und in einem Europa, in dem junge Menschen auch immer wieder ihre eigene Zukunft sehen. Das ist das Europa, das ich mir vorstelle, aber es sich vorzustellen reicht nicht. Deshalb werde ich daf\u00fcr streiten und k\u00e4mpfen. In welchem Europa m\u00f6chten Sie leben? Ja, also ich w\u00fcrde gerne in einem solidarischen Europa leben, wo sich die Menschen respektieren und eben gemeinsam mit der Europ\u00e4ischen Union eine gemeinsame Organisationsform haben, in der insbesondere jetzt in der Fl\u00fcchtlingskrise gemeinsam L\u00f6sungen gefunden werden k\u00f6nnen. Oh, das trifft mich jetzt sehr unerwartet. Ich w\u00fcrde gerne in einem vielf\u00e4ltigen Europa leben, das von Respekt gekennzeichnet ist, wo alle Nationen, wenn wir \u00fcberhaupt noch von Nationen sprechen wollen, gleichberechtigt nebeneinander und miteinander leben. Ich m\u00f6chte wirklich ein Europa haben, in dem sich Menschen gemeinsam verantwortlich f\u00fchlen. Es hat so viel passiert in der Geschichte und wir wissen auch, dass wir nicht ohne einander leben k\u00f6nnen. Wir haben den zweiten Weltkrieg gehabt und haben gesagt, das sollte nie mehr stattfinden. Und wenn wir jetzt die internationale Agenda sehen, dann wissen wir, es hat zu tun mit wirtschaftlichen Fragen, mit Umweltfragen, mit Migrationsfragen. Wir brauchen einander. Europa hat eine sehr, sehr innige Geschichte. Es gab viele Auseinandersetzungen, aber auch viele Themen, die uns wieder zusammengebracht haben. Wir haben im Laufe der Jahrzehnte gemerkt, dass es nicht ohne einander geht und dass wir nur miteinander wirklich erfolgreich sein k\u00f6nnen. Und mehr als je zuvor ist jetzt auch ein Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen Union sehr wichtig. Und ich glaube, das ist auch das Europa, in dem ich leben m\u00f6chte. Ein Europa, was gemeinsame Werte erkennt und diese auch hochh\u00e4lt und damit auch eine Wertegemeinschaft schafft, weg von der Nationalit\u00e4t. Nationalit\u00e4t, denke ich, ist ein wichtiges Thema, was \u00fcberall auf der Welt pr\u00e4sent ist. Aber leben wir nicht in einem Zeitalter, wo es viel mehr Vermischung von Nationalit\u00e4ten gibt? Was ist \u00fcberhaupt Kultur? Was ist Integration? Ich glaube, das sind momentan die Fragen, die uns am meisten besch\u00e4ftigen und zu denen wir eigentlich nur zur L\u00f6sung kommen k\u00f6nnen, wenn wir uns eher von der Nationalit\u00e4t entfernen und eher auf gemeinsame Werte achten und dadurch auch eine Gemeinschaft schaffen, die sich vor allem dadurch definiert und nicht durch Grenzen. Ja, und jetzt seid ihr eingeladen, mit uns zu diskutieren. Wenn ihr aus Europa seid oder auch wenn ihr nicht aus Europa seid, schreibt uns \u00fcber die Entwicklung in Europa. In welchem Europa m\u00f6chtet ihr gerne leben oder was denkt ihr, in welche Richtung soll sich die Europ\u00e4ische Union entwickeln? Wir hoffen, dass ihr viele politische, viele interessante Vokabeln mitgenommen habt aus dieser Episode und wir danken euch f\u00fcrs Zusehen und sagen bis zum n\u00e4chsten Mal. Tsch\u00fcss!"
}